<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 12</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 12</title>
          <date when="2022-06-29">June 29, 2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine de genesi ad litteram, initially derived from Patrialogia PL 34, starting on column 246
          used https://www.augustinus.it/latino/genesi_lettera/index2.htm as starter file and then heavily modified 
          intended to eventually be broken into two copies one representing a new born digital critical edition; 
          the other a diplomatic transcription of the PL edition
        -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2022-06-29" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wN2gEA-BYdopI">
        <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e96">Liber 12</head>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e98">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e100">Caput 1</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e102" n="1"> Ab exordio Scripturae sanctae, quae inscribitur Genesis, donec homo primus de
            paradiso dimissus est, undecim libris sive asserendo atque defendendo quae certa nobis sunt,
            sive inquirendo, arbitrando et ambigendo de incertis, quae potuimus, et sicut potuimus,
            disseruimus atque conscripsimus; non tam praescribentes de rebus obscuris unicuique quid
            sentiat, quam nos docendos in quibus dubitavimus ostendentes, temeritatemque affirmandi
            amoventes a lectore, ubi non valuimus praebere scientiae firmitatem: iste autem duodecimus
            liber ea iam cura expeditus, qua nos pertractandus textus sacrarum Litterarum occupabat,
            liberius atque prolixius versabit de paradiso quaestionem; ne putemur evitasse, quod videtur
            Apostolus in tertio coelo insinuare paradisum, ubi ait: Scio hominem in Christo ante annos
            quatuordecim, sive in corpore nescio, sive extra corpus nescio, Deus scit, raptum eiusmodi
            usque in tertium coelum: et scio eiusmodi hominem sive in corpore sive extra corpus nescio,
            Deus scit, quia raptus est in paradisum, et audivit ineffabilia verba, quae non licet homini
            loqui<!--likely quote -->. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e107" n="2"> In his verbis primum quaeri solet, quid dicat tertium coelum: deinde, utrum illic
            intellegi voluerit paradisum, an posteaquam raptus est in tertium coelum, raptum esse et in
            paradisum, ubicumque sit paradisus; non ut hoc fuerit rapi in tertium coelum quod in
            paradisum, sed prius in tertium coelum, et post inde in paradisum. Et hoc sic ambiguum est,
            ut non mihi videatur posse dissolvi, nisi aliquis non ex praesentibus Apostoli verbis, sed
            ex aliis forte Scripturarum locis, vel ratione perspicua, inveniat aliquid, quo doceat sive
            in tertio coelo esse paradisum, sive non esse, cum et ipsum tertium coelum quid sit non
            liquido appareat, utrum in rebus corporalibus, an forte in spiritalibus intellegendum sit.
            Posset quidem dici nonnisi in locum aliquem corporalem hominem rapi potuisse cum corpore;
            sed quia et hoc ita posuit ut nescire se dixerit, utrum in corpore, an extra corpus raptus
            sit, quis audeat dicere se scire quod se nescire Apostolus dixit? Verumtamen si neque
            spiritus sine corpore ad loca corporalia rapi potest, nec corpus ad spiritalia, haec ipsa
            dubitatio eius velut cogit intellegi (siquidem de seipso haec eum scripsisse nemo ambigit),
            tale fuisse illud quo raptus est, quod utrum corporale an spiritale esset, dignosci
            discernique non posset. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e111">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e113">Caput 2</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e115" n="3"> Cum enim vel in somnis, vel in ecstasi, corporum exprimuntur imagines, non
            discernuntur omnino a corporibus, nisi cum homo redditus sensibus corporis, recognoscit se
            in illis fuisse imaginibus, quas non per sensus corporis hauriebat. Quis enim cum a somno
            evigilaverit, non continuo sentiat imaginaria fuisse quae videbat, quamvis cum ea videret
            dormiens, a vigilantium corporalibus visis discernere non valebat? Quamquam mihi accidisse
            scio, et ob hoc etiam aliis accidere potuisse vel posse non dubito, ut in somnis videns, in
            somnis me videre sentirem; illasque imagines, quae ipsam nostram consensionem ludificare
            consueverunt, non esse vera corpora, sed in somnis eas praesentari firmissime, etiam
            dormiens, tenerem atque sentirem. Hoc tamen fallebar aliquando, quod amico meo, quem
            similiter in somnis videbam, idipsum persuadere conabar, non esse illa corpora, quae
            videbamus, sed esse imagines somniantium, cum et ipse utique inter illa sic mihi appareret
            quomodo illa: cui et hoc dicebam, neque id verum esse quod pariter loqueremur, sed etiam
            ipsum tunc aliud aliquid videre dormientem, et utrum ista ego viderem omnino nescire; verum
            cum eidem ipsi persuadere moliebar quod ipse non esset, adducebar ex parte etiam ipsum
            putare esse, cui profecto non loquerer, si omni modo sic afficerer quod ipse non esset. Ita
            non poterat, quamvis mirabiliter vigilans, anima dormientis, nisi duci imaginibus corporum,
            ac si corpora ipsa essent. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e118" n="4"> In ecstasi autem unum audire potui, et eum rusticanum vix valentem quod sentiebat
            exprimere, qui et vigilare se sciret, et videre quiddam non oculis corporis. Nam ut eius
            verbis utar, quantum recolere possum: Anima mea, inquit, videbat eum, non oculi mei. Non
            tamen sciebam, utrum corpus esset, an imago corporis. Non enim erat talis, ut ista
            discerneret, verum tam simpliciter fidelis, ut eum sic audirem, ac si illud quod se vidisse
            narrabat, ipse vidissem. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e121" n="5"> Ac per hoc si paradisum Paulus ita vidit, ut apparuit Petro ille discus submissus e
            coelo<!--likely quote -->, ut Ioanni quidquid in Apocalypsi se vidisse conscripsit<!--likely quote -->, ut Ezechieli campus ille
            cum ossibus mortuorum et illa eorum resurrectio<!--likely quote -->, ut Isaiae sedens Deus, et in conspectu
            eius Seraphim, et ara unde carbo assumptus Prophetae labia mundavit<!--likely quote -->; manifestum est eum
            ignorare potuisse utrum in corpore, an extra corpus ea viderit. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e133">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e135">Caput 3</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e137" n="6"> Sed si extra corpus visa sunt, et corpora non fuerunt, adhuc quaeri potest utrum
            imagines corporum fuerint, an ea substantia quae nullam corporis similitudinem gerit, sicut
            Deus, sicut ipsa mens hominis, vel intellegentia, vel ratio, sicut virtutes, prudentia,
            iustitia, castitas, caritas, pietas, et quaecumque aliae sunt, quas intellegendo atque
            cogitando enumeramus, discernimus, definimus, non utique intuentes lineamenta earum vel
            colores, aut quomodo sonent, aut quid oleant, aut quid in ore sapiant, aut quid
            contrectantibus de calore seu frigore, mollitudine seu duritia, lenitate seu asperitate
            renuntient; sed alia quadam visione, alia luce, alia rerum evidentia, et ea longe caeteris
            praestantiore atque certiore. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e140" n="7"> Rursus igitur ad eadem ipsa Apostoli verba redeamus, et ea diligentius perscrutemur,
            hoc sine dubitatione primitus constituto, multo magis atque incomparabiliter amplius
            Apostolum scisse, quod de incorporea corporeaque natura nos ut sciamus utcumque, conamur. Si
            ergo sciebat, spiritalia per corpus, corporalia extra corpus videri omnino non posse; cur
            non per ea ipsa quae vidit, quomodo etiam potuerit videre, discrevit? Si enim certus erat
            illa esse spiritalia, cur non consequenter extra corpus ea se vidisse certus nihilominus
            erat? Si autem corporalia esse noverat, nonnisi per corpus videri potuisse cur non etiam
            noverat? Unde ergo dubitat utrum in corpore an extra corpus ea viderit, nisi forte ita etiam
            dubitat utrum illa corpora an similitudines corporum fuerint? Prius itaque videamus quid sit
            in verborum istorum contextione unde non dubitet, atque ita cum remanserit unde dubitet,
            fortassis ex his de quibus non dubitat, quomodo etiam illud dubitet apparebit. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e143" n="8"> Scio, inquit, hominem in Christo ante annos quatuordecim, sive in corpore nescio,
            sive extra corpus nescio, Deus scit, raptum eiusmodi usque in tertium coelum<!--likely quote -->. Scit ergo
            ante annos quatuordecim in Christo raptum hominem usque ad tertium coelum, hoc omnino non
            dubitat; nec nos ergo debemus: sed utrum in corpore an extra corpus, dubitat; unde illo
            dubitante, quis nostrum certus esse audeat? Num forte hinc etiam illud consequens erit ut
            tertium coelum fuisse dubitemus, quo raptum hominem dixit? Si enim res ipsa demonstrata est,
            tertium coelum demonstratum est: si autem imago aliqua corporalium similis facta est, non
            erat illud tertium coelum, sed illa ostensio sic ordinata est, ut videretur sibi ascendere
            primum coelum, super quod videret alterum, quo rursus ascendens iterum alterum videret
            superius, quo cum pervenisset, posset dicere se in tertium coelum raptum. Sed illud quod
            tertium coelum esset, quo raptus est, neque dubitavit, neque dubitare nos voluit: ad hoc
            enim praemisit: Scio, et inde coepit, ut quod se scire Apostolus dicit, solus ille non
            credat verum esse, qui non credit Apostolo. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e149">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e151">Caput 4</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e153" n="9"> Scit ergo hominem raptum esse usque in tertium coelum: proinde illud quo raptus est,
            vere tertium coelum est; non signum aliquod corporale, quod cum ostenderetur Moysi, usque
            adeo sentiebat aliud esse ipsam Dei substantiam, aliud visibilem creaturam, in qua se Deus
            humanis et corporalibus sensibus praesentabat, ut diceret: Ostende mihi temetipsum<!--likely quote -->; nec
            aliqua imago rei corporalis, quam cum Ioannes videret in spiritu, quaerebat quid esset,
            eique respondebatur, vel: Civitas est, vel: Populi sunt, vel aliquid aliud, cum videret ille
            bestiam, sive mulierem, sive aquas, sive quid eiusmodi: sed: Scio, inquit, hominem raptum
            usque in tertium coelum<!--likely quote -->. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e160" n="10"> Quod si spiritalem imaginem corporali similem coelum appellare voluisset, sic erat
            etiam imago corporis eius, in qua illuc raptus ascenderat: sic ergo et suum corpus
            appellaret, quamvis imaginem corporis, quomodo illud coelum, quamvis imaginem coeli; neque
            curaret discernere quid sciret, et quid nesciret, id est quia sciret raptum hominem usque ad
            tertium coelum, nesciret autem utrum in corpore an extra corpus; sed simpliciter narraret
            visionem, earum rerum nominibus appellans illa quae vidit, quarum erant similia. Nam et nos
            dicimus, cum somnia nostra narramus vel aliquam in eis revelationem: Vidi montem, vidi
            fluvium, vidi tres homines, et si quid eiusmodi; ea nomina tribuentes illis imaginibus, quae
            habent res ipsae quarum similes erant: Apostolus autem: Illud, inquit, scio, illud nescio. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e163" n="11"> At si utrumque imaginaliter apparuit, utrumque pariter scitur, pariterve nescitur:
            si autem proprie coelum, et ideo scitur; quomodo potuit imaginaliter corpus illius hominis
            apparere? </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e166" n="12"> Nam si coelum corporeum videbatur, quare latebat utrum corporeis oculis videretur?
            Si autem incertum erat utrum oculis corporis an spiritu videretur (et ideo dictum est: Sive
            in corpore, sive extra corpus, nescio<!--likely quote -->), quomodo non incertum erat et illud, utrum vere
            coelum corporeum videretur, an imaginaliter ostenderetur? Itemque si substantia incorporea
            videbatur, non in aliqua imagine corporis, sed sicut videtur iustitia, sapientia, et si quid
            eiusmodi, et hoc erat coelum; id quoque manifestum est, oculis huius corporis videri aliquid
            tale non posse: ac per hoc si aliquid tale se vidisse sciebat, non per corpus se vidisse
            dubitare non poterat. Scio, inquit, hominem in Christo ante annos quatuordecim: hoc scio,
            nemo dubitet qui mihi credit; sed utrum in corpore an extra corpus, nescio, Deus scit<!--likely quote -->.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e175">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e177">Caput 5</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e179" n="13"> Quid ergo scis, quod discernis ab eo quod nescis, ne credentes fallantur? Raptum,
            inquit, eumdem hominem usque in tertium coelum<!--likely quote -->. At illud coelum aut corpus erat, aut
            spiritus: si corpus erat, et corporeis oculis visum est; cur illud coelum esse scitur, et in
            corpore visum esse nescitur? Si autem spiritus erat; aut corporis imaginem praebuit, et tam
            incertum est utrum corpus fuerit, quam incertum est utrum in corpore visum sit; aut sic
            visum est, quomodo videtur mente sapientia, sine ullis imaginibus corporum, et nihilominus
            certum est videri non potuisse per corpus: aut ergo utrumque certum est, aut utrumque
            incertum; aut quomodo certum quod visum est, incertum autem per quod visum est? Manifestum
            est enim incorpoream naturam ab eo videri non potuisse per corpus. Corpora vero etiam si
            possunt videri sine corpore, non utique sic videntur per corpus, sed longe ille dispar modus
            est si quis est; unde mirum si posset Apostolum tamquam simillimus fallere, aut ad
            dubitationem cogere, ut si corporeum coelum non corporeis oculis vidit, incertum sibi esse
            diceret utrum in corpore an extra corpus id viderit. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e184" n="14"> Restat ergo fortasse ut quoniam mentiri non posset Apostolus, qui tanta cura egit,
            ut discerneret quid sciret, et quid nesciret, hoc ipsum eum intellegamus ignorasse, utrum
            quando in tertium coelum raptus est, in corpore fuerit, quomodo est anima in corpore, cum
            corpus vivere dicitur, sive vigilantis, sive dormientis, sive in ecstasi a sensibus corporis
            alienata; an omnino de corpore exierit, ut mortuum corpus iaceret, donec peracta illa
            demonstratione membris mortuis anima redderetur, et non quasi dormiens evigilaret, aut
            ecstasi alienatus denuo rediret in sensus, sed mortuus omnino revivisceret. Proinde quod
            vidit raptus usque in tertium coelum, quod etiam se scire confirmat, proprie vidit, non
            imaginaliter. Sed quia ipsa a corpore alienatio, utrum omnino mortuum corpus reliquerit, an
            secundum modum quemdam viventis corporis ibi anima fuerit, sed mens eius ad videnda vel
            audienda ineffabilia illius visionis arrepta sit, hoc incertum erat, ideo forsitan dixit:
            Sive in corpore sive extra corpus, nescio, Deus scit<!--likely quote -->. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e190">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e192">Caput 6</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e194" n="15"> Quod autem non imaginaliter, sed proprie videtur, et non per corpus videtur, hoc ea
            visione videtur, quae omnes caeteras superat. Harum species atque differentias, quantum me
            Dominus adiuverit, explicare curabo. Ecce in hoc uno praecepto cum legitur: Diliges proximum
            tuum tamquam teipsum<!--likely quote -->, tria genera visionum occurrunt: unum per oculos, quibus ipsae
            litterae videntur; alterum per spiritum hominis quo proximus et absens cogitatur; tertium
            per contuitum mentis, quo ipsa dilectio intellecta conspicitur. In his tribus generibus,
            illud primum manifestum est omnibus: in hoc enim videtur coelum et terra, et omnia quae in
            eis conspicua sunt oculis nostris. Nec illud alterum, quo absentia corporalia cogitantur,
            insinuare difficile est: ipsum quippe coelum et terram, et ea quae in eis videre possumus,
            etiam in tenebris constituti cogitamus; ubi nihil videntes oculis corporis, animo tamen
            corporales imagines intuemur, seu veras, sicut ipsa corpora vidimus, et memoria retinemus;
            seu fictas, sicut cogitatio formare potuerit. Aliter enim cogitamus Carthaginem quam
            novimus, aliter Alexandriam quam non novimus. Tertium vero illud quo dilectio intellecta
            conspicitur, eas res continet, quae non habent imagines sui similes, quae non sunt quod
            ipsae. Nam homo vel arbor vel sol, et quaecumque alia corpora, sive coelestia sive
            terrestria, et praesentia videntur in suis formis, et absentia cogitantur in imaginibus
            animo impressis; et faciunt duo genera visorum, unum per corporis sensus, alterum per
            spiritum, quo illae imagines continentur. Dilectio autem numquid aliter videtur praesens in
            specie qua est, et aliter absens in aliqua imagine sui simili? Non utique; sed quantum mente
            cerni potest, ab alio magis, ab alio minus ipsa cernitur: si autem aliquid corporalis
            imaginis cogitatur, non ipsa cernitur. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e200">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e202">Caput 7</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e204" n="16"> Haec sunt tria genera visionum, de quibus et in superioribus libris aliquid
            diximus, sicut res postulare videbatur, non tamen earum numerum commemoravimus; et nunc
            breviter eis insinuatis, quoniam suscepta quaestio flagitat ut de his aliquanto uberius
            disseramus, debemus ea certis et congruis signare nominibus, ne assidue circumloquendo moras
            faciamus. Primum ergo appellemus corporale, quia per corpus percipitur et corporis sensibus
            exhibetur. Secundum spiritale; quidquid enim corpus non est et tamen aliquid est, iam recte
            spiritus dicitur: et utique non est corpus, quamvis corpori similis sit, imago absentis
            corporis, nec ille ipse obtutus quo cernitur. Tertium vero intellectuale, ab intellectu;
            quia mentale, a mente, ipsa vocabuli novitate nimis absurdum est, ut dicamus. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e207" n="17"> Horum vocabulorum rationem si subtilius reddam, et prolixior et perplexior sermo
            erit, cum hoc vel nulla, vel certe non tanta necessitas exigat. Satis est ergo scire
            corporale aliquid vel proprie dici, cum de corporibus agitur, vel etiam translato vocabulo,
            sicut dictum est: Quia in ipso inhabitat omnis plenitudo divinitatis corporaliter<!--likely quote -->. Neque
            enim divinitas corpus est, sed quia sacramenta Veteris Testamenti appellat umbras futuri<!--likely quote -->,
            propter umbrarum comparationem corporaliter dixit habitare in Christo plenitudinem
            divinitatis, quod in illo impleantur omnia, quae illis umbris figurata sunt, ac sic
            quodammodo umbrarum illarum ipse sit corpus, hoc est figurarum et significationum illarum
            ipse sit veritas. Sicut ergo ipsae figurae significative, translato utique vocabulo, non
            proprie dictae sunt umbrae; ita et quod ait plenitudinem divinitatis corporaliter habitare,
            translato verbo usus est. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e214" n="18"> Spiritale autem pluribus modis dicitur. Nam et corpus, quod futurum est in
            resurrectione sanctorum, spiritale appellat Apostolus, ubi ait: Seminatur corpus animale,
            surget corpus spiritale<!--likely quote -->; eo quod miris modis ad omnem facilitatem et incorruptionem
            spiritui subdatur, et sine ulla indigentia corporalium alimentorum solo vivificetur spiritu,
            non quod incorpoream substantiam sit habiturum: neque enim et hoc corpus, quale nunc
            habemus, animae habet substantiam, et hoc est quod anima, quia dictum est animale. Item
            spiritus dicitur, vel aer iste, vel flatus eius, id est motus eius, sicut dictum est: Ignis,
            grando, nix, glacies, spiritus tempestatis<!--likely quote -->. Dicitur etiam spiritus anima, sive pecoris,
            sive hominis, sicut scriptum est: Et quis scit, spiritus filiorum hominis si ascendat ipse
            sursum, et spiritus pecoris si descendat ipse deorsum in terram?<!--likely quote --> Dicitur spiritus et ipsa
            mens rationalis, ubi est quidam tamquam oculus animae, ad quem pertinet imago et agnitio
            Dei. Unde dicit Apostolus: Renovamini spiritu mentis vestrae, et induite novum hominem, qui
            secundum Deum creatus est<!--likely quote -->; cum et alibi dicat de interiore homine: Qui renovatur in
            agnitione Dei, secundum imaginem eius qui creavit eum<!--likely quote -->. Item cum dixisset: Igitur ipse ego
            mente servio legi Dei, carne autem legi peccati<!--likely quote -->; alio loco eamdem sententiam commemorans:
            Caro, inquit, concupiscit adversus spiritum, et spiritus adversus carnem, ut non ea quae
            vultis faciatis<!--likely quote -->, quam dixit mentem, hunc etiam spiritum appellavit. Dicitur spiritus
            etiam Deus, sicut ait Dominus in Evangelio: Spiritus est Deus, et eos qui adorant eum, in
            spiritu et veritate oportet adorare<!--likely quote -->. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e234">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e236">Caput 8</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e238" n="19"> Ex his omnibus modis, quos commemoravimus, quibus appellatur spiritus, non traximus
            hoc vocabulum, quo appellavimus spiritale hoc visionis genus de quo nunc agimus; sed ex illo
            uno modo quem invenimus in Epistola ad Corinthios, quo spiritus a mente distinguitur
            evidentissimo testimonio. Si enim oravero, inquit, lingua, spiritus meus orat, mens autem
            mea infructuosa est<!--likely quote -->. Cum ergo linguam intellegatur hoc loco dicere obscuras et mysticas
            significationes, a quibus si intellectum mentis removeas, nemo aedificatur, audiendo quod
            non intellegit; unde etiam dicit: Qui enim loquitur lingua, non hominibus loquitur, sed Deo;
            nemo enim audit, spiritus autem loquitur mysteria<!--likely quote -->: satis indicat eam se linguam hoc loco
            appellare, ubi sunt significationes velut imagines rerum ac similitudines, quae ut
            intellegantur, indigent mentis obtutu. Cum autem non intelleguntur, in spiritu eas dicit
            esse, non in mente: unde apertius ait: Si benedixeris spiritu; qui supplet locum idiotae,
            quomodo dicet: Amen, super tuam benedictionem, quandoquidem nescit quid dicas?<!--likely quote --> Quia ergo
            etiam lingua, id est membro corporis quod movemus in ore cum loquimur, signa utique rerum
            dantur, non res ipsae proferuntur; propterea translato verbo linguam appellavit quamlibet
            signorum prolationem priusquam intellegantur: quo cum intellectus accesserit, qui mentis est
            proprius, fit revelatio, vel agnitio, vel prophetia, vel doctrina. Proinde ait: Si venero ad
            vos linguis loquens, quid vobis prodero, nisi loquar vobis in revelatione, aut in agnitione,
            aut in prophetia, aut in doctrina?<!--likely quote --> id est cum signis; hoc est, linguae accesserit
            intellectus, ut non spiritu tantum, sed etiam mente agatur quod agitur. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e250">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e252">Caput 9</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e254" n="20"> Proinde, quibus signa per aliquas rerum corporalium similitudines demonstrabantur
            in spiritu, nisi accesserat mentis officium, ut etiam intellegerentur, nondum erat
            prophetia; magisque propheta erat, qui interpretabatur quod alius vidisset, quam ipse qui
            vidisset. Unde apparet magis ad mentem pertinere prophetiam, quam ad istum spiritum, qui
            modo quodam proprio vocatur spiritus, vis animae quaedam mente inferior, ubi corporalium
            rerum similitudines exprimuntur. Itaque magis Ioseph propheta, qui intellexit quid
            significarent septem spicae et septem boves, quam Pharao qui eas vidit in somnis<!--likely quote -->. Illius
            enim spiritus informatus est, ut videret; huius mens illuminata, ut intellegeret. Ac per hoc
            in illo erat lingua, in isto prophetia; quia in illo rerum imaginatio, in isto imaginationum
            interpretatio. Minus ergo propheta, qui rerum quae significantur, sola ipsa signa in spiritu
            per rerum corporalium imagines videt; et magis propheta, qui solo earum intellectu praeditus
            est: sed et maxime propheta, qui utroque praecellit, ut et videat in spiritu corporalium
            rerum significativas similitudines, et eas vivacitate mentis intellegat, sicut Danielis
            excellentia tentata est et probata, qui regi et somnium quod viderat dixit, et quid
            significaret aperuit<!--likely quote -->. Et ipsae quippe imagines corporales in spiritu eius expressae sunt,
            et earum intellectus revelatus in mente. Ex hoc ergo modo quo appellatur in ista
            distinctione spiritus, secundum quem dixit Apostolus: Orabo spiritu, orabo autem et mente
            <!--likely quote -->, ut et signa rerum formarentur in spiritu, et eorum refulgeret intellectus in mente;
            secundum hanc, inquam, distinctionem spiritale nunc appellavimus tale genus visorum, quali
            etiam corporum absentium imagines cogitamus. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e264">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e266">Caput 10</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e268" n="21"> Intellectuale autem illud excellentius, quod mentis est proprium. Nec mihi occurrit
            omnino, ita pluribus modis dici posse intellectum, sicut spiritum multis modis appellatum
            esse comperimus. Sive autem intellectuale dicamus, sive intellegibile, hoc idem
            significamus. Quamquam nonnihil interesse nonnulli voluerint, ut intellegibilis sit res
            ipsa, quae solo intellectu percipi potest; intellectualis autem, mens quae intellegit: sed
            esse aliquam rem quae solo intellectu cerni possit, ac non etiam intellegat, magna et
            difficilis quaestio est. Esse autem rem quae intellectu percipiat, et non etiam intellectu
            percipi possit, non arbitror quemquam vel putare, vel dicere; mens quippe non videtur nisi
            mente. Quia ergo videri potest, intellegibilis; quia et videre, intellectualis est, secundum
            illam distinctionem. Quapropter sequestrata illa difficillima quaestione, utrum sit aliquid
            quod tantum intellegatur nec intellegat, nunc intellectuale et intellegibile sub eadem
            significatione appellamus. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e273">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e275">Caput 11</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e277" n="22"> Tria igitur ista genera visionum, corporale, spiritale, et intellectuale,
            singillatim consideranda sunt, ut ab inferioribus ratio ad superiora conscendat. Iam quidem
            superius exemplum proposuimus, quo in una sententia omnia tria videantur genera. Cum enim
            legitur: Diliges proximum tuum tamquam teipsum<!--likely quote -->, corporaliter litterae videntur,
            spiritaliter proximus cogitatur, intellectualiter dilectio conspicitur. Sed et litterae
            absentes possunt spiritaliter cogitari, et proximus praesens potest corporaliter videri;
            dilectio autem nec per substantiam suam potest oculis corporis cerni, nec per imaginem
            corpori similem spiritu cogitari, sed sola mente, id est intellectu, cognosci et percipi.
            Corporalis sane visio nulli horum generi praesidet, sed quod per eam sentitur, illi
            spiritali tamquam praesidenti nuntiatur. Nam cum aliquid oculis cernitur, continuo fit imago
            eius in spiritu; sed non dignoscitur facta, nisi cum ablatis oculis ab eo quod per oculos
            videbamus, imaginem eius in animo invenerimus. Et siquidem spiritus irrationalis est, veluti
            pecoris, hoc usque oculi nuntiant. Si autem anima rationalis est, etiam intellectui
            nuntiatur, qui et spiritui praesidet, ut si illud quod hauserunt oculi, atque id spiritui,
            ut eius illic imago fieret, nuntiaverunt, alicuius rei signum est, aut intellegatur continuo
            quid significet, aut quaeratur; quoniam nec intellegi nec requiri nisi officio mentis
            potest. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e282" n="23"> Vidit rex Balthasar articulos manus scribentis in pariete, continuoque per corporis
            sensum imago rei corporaliter factae spiritui eius impressa est, atque ipso viso facto ac
            praeterito, illa in cogitatione permansit: videbatur in spiritu, et non intellegebatur, nec
            tunc intellectum erat hoc signum, cum corporaliter fieret atque oculis corporalibus
            appareret; iam tamen signum esse intellegebatur, id habens ex mentis officio. Et quia
            requirebatur quid significaret, etiam ipsam inquisitionem utique mens agebat. Quo non
            comperto Daniel accessit, et spiritu prophetico mente illustrata, perturbato regi quid illo
            signo portenderetur aperuit<!--likely quote -->; ipse potius propheta per hoc genus visionis, quod mentis est
            proprium, quam ille qui et signum corporaliter factum corporaliter viderat, et transacti
            eius imaginem in spiritu cogitando cernebat, nec aliquid intellectu poterat, nisi nosse
            signum esse, et quid significaret inquirere. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e287" n="24"> Vidit Petrus in alienatione mentis vas quatuor lineis alligatum submitti de coelo
            plenum variis animalibus, cum audivit et vocem: Macta, et manduca<!--likely quote -->. Qui cum redditus
            sensibus de visu disceptaret, ecce quos Cornelius miserat, nuntiavit ei spiritus dicens:
            Ecce viri quaerunt te; sed surge, descende, et vade cum illis, quia ego misi eos<!--likely quote -->. Qui cum
            venisset ad Cornelium, quid in illa visione intellexerit, ubi audierat: Quae Deus mundavit,
            tu ne communia dixeris<!--likely quote -->, ipse indicavit dicens: Sed mihi Deus ostendit neminem communem
            aut immundum hominem dicere<!--likely quote -->. Cum ergo illum discum videret alienatus a corporis sensibus,
            et illas voces: Macta, et manduca, et: Quae Deus mundavit, tu communia ne dixeris, in
            spiritu audiebat. Redditus autem corporis sensibus, idipsum quod visum atque auditum memoria
            tenuerat, in eodem spiritu cogitando cernebat. Quae omnia non corporalia, sed corporalium
            imagines erant, sive cum primum in ipsa alienatione visae sunt, sive cum postea recordatae
            atque cogitatae. Cum vero disceptabatur, et requirebatur ut illa signa intellegerentur,
            mentis erat actio conantis, sed deerat effectus donec nuntiati sunt qui venerunt a Cornelio;
            hac vero corporali etiam accedente visione, cum et Spiritus sanctus rursus in spiritu ei
            diceret: Vade cum eis, ubi et illud signum ostenderat, et impresserat voces, adiuta
            divinitus mens intellexit quid illis signis omnibus ageretur. His atque huiusmodi rebus
            diligenter consideratis, satis apparet corporalem visionem referri ad spiritalem, eamque
            spiritalem referri ad intellectualem. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e299">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e301">Caput 12</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e303" n="25"> Sed cum vigilantes, neque mente a sensibus corporis alienata, in visione corporali
            sumus, discernimus ab ea visionem spiritalem, qua corpora absentia imaginaliter cogitamus,
            sive memoriter recordantes quae novimus, sive quae non novimus et tamen sunt, in ipsa
            spiritus cogitatione utcumque formantes, sive quae omnino nusquam sunt, pro arbitrio vel
            opinatione fingentes. Ab his omnibus ita discernimus illa corporalia quae videmus, et in
            quibus praesentibus sunt sensus corporis nostri, ut non dubitemus haec esse corpora, illas
            vero imagines corporum. Cum autem vel nimia cogitationis intentione, vel aliqua vi morbi, ut
            phreneticis per febrem accidere solet, vel commixtione cuiusquam alterius spiritus seu mali
            seu boni, ita corporalium rerum in spiritu exprimuntur imagines, tamquam ipsis corporis
            sensibus corpora praesententur, manente tamen etiam in sensibus corporis intentione; sic
            videntur quae in spiritu fiunt imagines corporum, quemadmodum corpora ipsa per corpus; ita
            ut simul cernatur et homo aliquis praesens oculis, et absens alius spiritu tamquam oculis.
            Nam experti sumus sic affectos et cum eis locutos qui vere aderant, et cum aliis qui non
            aderant, tamquam adessent. Resipiscentes autem aliqui referunt quod vidissent, aliqui non
            possunt. Sic enim et somnia quidam obliviscuntur, quidam meminerunt. Quando autem penitus
            avertitur atque abripitur animi intentio a sensibus corporis, tunc magis ecstasis dici
            solet. Tunc omnino quaecumque sint praesentia corpora, etiam patentibus oculis non videntur,
            nec ullae voces prorsus audiuntur: totus animi contuitus aut in corporum imaginibus est per
            spiritalem, aut in rebus incorporeis nulla corporis imagine figuratis per intellectualem
            visionem. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e306" n="26"> Sed cum spiritalis visio, penitus alienato a sensibus corporis animo, imaginibus
            corporalium detinetur, sive in somnis sive in ecstasi, si nihil significant quae videntur,
            ipsius animae sunt imaginationes: sicut etiam vigilantes et sani, et nulla alienatione moti,
            multorum corporum quae non adsunt sensibus corporis, cogitatione imagines versant. Verum hoc
            interest, quod eas a praesentibus verisque corporibus constanti affectione discernunt. Si
            autem aliquid significant; sive dormientibus exhibeantur, sive vigilantibus, cum et oculis
            vident praesentia corpora, et absentium imagines cernunt spiritu, tamquam oculis praesto
            sint, sive illa quae ecstasis dicitur, alienato prorsus animo a sensibus corporis; mirus
            modus est: sed commixtione alterius spiritus fieri potest ut ea quae ipse scit, per
            huiusmodi imagines ei cui miscetur ostendat, sive intellegenti, sive ut ab alio intellecta
            pandantur. Si enim demonstrantur haec, nec utique a corpore demonstrari possunt, quid restat
            nisi ut ab aliquo spiritu demonstrentur? </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e310">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e312">Caput 13</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e314" n="27"> Nonnulli quidem volunt animam humanam habere vim quamdam divinationis in seipsa.
            Sed si ita est, cur non semper potest, cum semper velit? An quia non semper adiuvatur ut
            possit? Cum ergo adiuvatur, numquid a nullo, aut a corpore ad hoc adiuvari potest? Proinde
            restat ut a spiritu adiuvetur. Deinde quomodo adiuvatur? Utrum in corpore fit aliquid, ut
            inde quasi relaxetur et emicet eius intentio, quo in id veniat, ubi in seipsa videat
            significantes similitudines, quae ibi iam erant, nec videbantur, sicut multa habemus et in
            memoria, quae non semper intuemur? An fiunt illic, quae ante non fuerant, vel in aliquo
            spiritu sunt, quo illa erumpens et emergens ibi eas videat? Sed si iam in illa erant quasi
            proprie, cur eas non etiam consequenter intellegit? Aliquando enim, imo plerumque non
            intellegit. An sicut spiritus eius adiutus est, ut eas in se videret, ita et mens nisi
            adiuvetur, ea quae habet spiritus, intellegere non potest? An forte non corporea removentur,
            vel quasi relaxantur impedimenta, ut suo impetu anima in ea quae videnda sunt, exseratur;
            sed ipsa prorsus in haec assumitur, sive tantum spiritaliter cernenda, sive etiam
            intellectualiter cognoscenda? An aliquando in seipsa videt ista, aliquando per alterius
            spiritus commixtionem? Quidquid horum est, temere affirmari non oportet. Illud tamen dubium
            esse non debet, corporales imagines, quae spiritu cernuntur, non semper signa esse aliarum
            rerum, sive in vigilantibus, sive in dormientibus, sive in aegrotantibus: mirum est autem,
            si aliquando ecstasis fieri potest, ut non illae corporalium rerum similitudines aliquid
            significent. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e317" n="28"> Non sane mirum est si et daemonium habentes aliquando vera dicunt, quae absunt a
            praesentium sensibus; quod certe nescio qua occulta mixtura eiusdem spiritus fit, ut tamquam
            unus sit patientis atque vexantis. Cum autem spiritus bonus in haec visa humanum spiritum
            assumit aut rapit, nullo modo illas imagines signa rerum aliarum esse dubitandum est, et
            earum quas nosse utile est: Dei enim munus est. Discretio sane difficillima est, cum
            spiritus malignus quasi tranquillius agit, ac sine aliqua vexatione corporis assumpto humano
            spiritu dicit quod potest; quando etiam vera dicit, et utilia praedicat, transfigurans se,
            sicut scriptum est, velut angelum lucis<!--likely quote -->, ad hoc ut cum illi in manifestis bonis creditum
            fuerit, seducat ad sua. Hunc discerni non arbitror, nisi dono illo de quo ait Apostolus, cum
            de diversis Dei muneribus loqueretur: Alii diiudicatio spirituum<!--likely quote -->. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e325">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e327">Caput 14</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e329" n="28"> Non enim magnum est, tunc eum dignoscere, cum ad aliqua pervenerit vel perduxerit,
            quae sunt contra bonos mores vel regulam fidei: tunc enim a multis discernitur. Illo autem
            dono, in ipso primordio quo multis adhuc bonus apparet, continuo diiudicatur an malus sit. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e332" n="29"> Tamen et per corporalem visionem, et per imagines corporalium quae demonstrantur in
            spiritu, et boni instruunt, et mali fallunt. Intellectualis autem visio non fallitur. Aut
            enim non intellegit, qui aliud opinatur quam est; aut si intellegit, continuo verum est.
            Quid enim faciant oculi non habent, cum simile corpus viderint, quod ab alio discernere non
            possint: aut quid faciat animi intentio, cum in spiritu facta fuerit corporis similitudo,
            quam non valeat distinguere a corpore? Sed adhibetur intellectus, quaerens quid illa
            significent vel utile doceant; et aut inveniens ad fructum suum pervenit, aut non inveniens
            in disceptatione se tenet, ne aliqua perniciosa temeritate prolabatur in exitiabilem
            errorem. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e335" n="30"> Iudicat autem sobrius intellectus divinitus adiutus, quae vel quanta sint, in
            quibus etiam aliud putare quam est, non sit animae perniciosum. Neque enim putantium
            periculo, et non potius exitio suo, quisque a bonis putatur bonus, etiamsi occultus sit
            malus, si in rebus ipsis, id est in ipso bono quo fit quisque bonus, non erretur: aut
            aliquid obest omnibus hominibus, quod cum dormiunt, vera corpora esse arbitrantur, quorum
            similitudines in somnis vident: aut aliquid obfuit Petro, quod soluto a vinculis, seque
            angelo deducente, factum est repentino miraculo ut putaret se visum videre<!--likely quote -->: vel cum in
            illa ecstasi respondit: Nequaquam, Domine, quia nunquam manducavi omne commune et immundum
            <!--likely quote -->; putans ea ipsa quae in disco demonstrabantur, tamquam vera animalia<!--likely quote -->. Haec quando
            aliter inventa fuerint, quam putata sunt, cum viderentur, non nos poenitet ita nobis fuisse
            visa, si non arguatur vel infidelitas dura, vel opinatio vana sive sacrilega. Quapropter et
            cum visis corporalibus diabolus fallit, nihil obest quod ludificantur oculi, si non erratur
            in veritate fidei, et intellegentiae sanitate, qua docet Deus subditos sibi. Aut si
            ludificet animam spiritali visione imaginibus corporum, ut putet corpus esse quod non est,
            aliquid obest animae si perniciosae suasioni non consentiat. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e345">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e347">Caput 15</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e349" n="31"> Unde aliquando fit quaestio de consensionibus somniantium, cum etiam concumbere
            sibi videntur, vel contra propositum suum, vel contra etiam licitos mores. Quod non
            contingit, nisi cum ea quae vigilantes etiam cogitamus, non cum placito consensionis, sed
            sicut etiam talia propter aliquid loquimur, sic admonentur in somnis, et exprimuntur, ut eis
            naturaliter caro moveatur, et quod naturaliter colligit, per genitales vias emittat; sicut
            hoc ipsum dicere utique non possem, nisi etiam cogitarem. Porro imagines rerum corporalium,
            quas necessario cogitavi, ut haec dicerem, si tanta expressione praesentarentur in somnis,
            quanta praesentantur corpora vigilantibus, fieret illud quod sine peccato fieri a vigilante
            non posset. Quis enim vel cum loquitur, et postulante necessitate sermonis de suo concubitu
            aliquid dicit, possit non cogitare quod dicit? Porro ipsa phantasia, quae fit in cogitatione
            sermocinantis, cum ita expressa fuerit in visione somniantis, ut inter illam et veram
            commixtionem corporum non discernatur, continuo movetur caro, et sequitur quod eum motum
            sequi solet, cum hoc tam sine peccato fiat, quam sine peccato a vigilante dicitur, quod ut
            diceretur, sine dubio cogitatum est. Verumtamen propter animae affectionem bonam, quae
            desiderio meliore mundata multas interficit cupiditates, quae ad naturalem carnis motum non
            pertinent; quem casti vigilantes cohibent et refrenant, dormientes autem ideo non possunt,
            quia non habent in potestate quae admoveatur expressio corporalis imaginis, quae discerni
            non possit a corpore: propter illam ergo affectionem animae bonam, etiam in somnis quaedam
            eius merita clarent. Nam etiam dormiens Salomon sapientiam praeposuit omnibus rebus, eamque
            neglectis caeteris est precatus a Domino: et sicut Scriptura testatur, placuit hoc coram
            Domino, nec distulit retributionem bonam pro desiderio bono<!--likely quote -->. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e355">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e357">Caput 16</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e359" n="32"> Quae cum ita sint, pertinet corporis sensus ad visa corporalia, qui per quinque
            quasi rivulos distanter valentes distribuitur: cum illud quod est subtilissimum in corpore,
            et ob hoc animae vicinius quam caetera, id est lux, primum per oculos sola diffunditur,
            emicatque in radiis oculorum ad visibilia contuenda; deinde mixtura quadam primo cum aere
            puro, secundo cum aere caliginoso atque nebuloso, tertio cum corpulentiore humore, quarto
            cum terrena crassitudine, quinque sensus cum ipso, ubi sola excellit, oculorum sensu
            efficit: sicut in libro quarto, itemque in septimo disseruisse me recolo. Est autem hoc
            coelum oculis conspicuum, unde luminaria et sidera effulgent, excellentius utique omnibus
            corporeis elementis, sicut oculorum sensus excellit in corpore. Quia vero spiritus omnis
            omni est corpore sine dubitatione praestantior, sequitur ut non loci positione, sed naturae
            dignitate praestantior sit natura spiritalis isto corporeo coelo, etiam illa ubi rerum
            corporalium exprimuntur imagines. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e362" n="33"> Hic existit quiddam mirabile, ut cum prior sit corpore spiritus, et posterior
            corporis imago quam corpus, tamen quia illud quod tempore posterius est, fit in eo quod
            natura prius est, praestantior sit imago corporis in spiritu, quam ipsum corpus in
            substantia sua. Nec sane putandum est facere aliquid corpus in spiritu, tamquam spiritus
            corpori facienti, materiae vice subdatur. Omni enim modo praestantior est qui facit, ea re
            de qua aliquid facit; neque ullo modo spiritu praestantius est corpus; imo perspicuo modo
            spiritus corpore. Quamvis ergo prius videamus aliquod corpus, quod antea non videramus,
            atque inde incipiat imago eius esse in spiritu nostro, quo illud cum absens fuerit
            recordemur: tamen eamdem eius imaginem non corpus in spiritu, sed ipse spiritus in seipso
            facit celeritate mirabili, quae ineffabiliter longe est a corporis tarditate; cuius imago
            mox ut oculis visum fuerit, in spiritu videntis nullius puncti temporalis interpositione
            formatur. Itemque in auditu, nisi auribus perceptae vocis imaginem continuo spiritus in
            seipso formaret, ac memoria retineret, ignoraretur secunda syllaba utrum secunda esset, cum
            iam prima utique nulla esset, quae percussa aure transierat: ac sic omnis locutionis usus,
            omnis cantandi suavitas, omnis postremo in actibus nostris corporalis motus dilapsus
            occideret; neque ullum progressum nancisceretur, si transactos corporis motus memoriter
            spiritus non teneret, quibus consequentes in agendo connecteret. Quos utique non tenet, nisi
            imaginaliter a se factos in se. Ipsarum etiam futurarum motionum imagines praeveniunt fines
            actuum nostrorum. Quid enim agimus per corpus, quod non cogitando praeoccupaverit spiritus,
            omniumque visibilium operum similitudines in seipso primitus viderit, et quodammodo
            disposuerit? </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e367">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e369">Caput 17</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e371" n="34"> Quae spiritales corporalium similitudines in animo nostro, quemadmodum innotescant
            spiritibus etiam immundis, vel quid obstaculi patiatur anima nostra ex isto terreno corpore,
            ut eas invicem in nostro spiritu videre nequeamus, invenire et explicare difficile est.
            Certissimis tamen indiciis apud nos constitit enuntiatas a daemonibus cogitationes hominum,
            qui tamen si virtutum internam speciem possent in hominibus cernere, non tentarent: sicut
            illam in Iob nobilem ac mirabilem patientiam procul dubio, si posset diabolus cernere,
            nollet a tentato utique superari. Caeterum alicubi longe iam facta quod nuntiant, quae post
            aliquot dies vera esse firmentur, non est mirandum. Possunt enim hoc efficere, non solum
            acrimonia cernendi etiam corporalia incomparabiliter praestantiore quam nostra est, sed
            etiam corporum ipsorum, longe utique subtiliorum, mira velocitate. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e374" n="35"> Comperimus etiam in domo constitutum patientem spiritum immundum, dicere solere
            quando ad eum venire coepisset ex duodecim millibus presbyter, et per omnia loca itineris
            ubi esset, et quam propinquaret, et quando ingrederetur et fundum et domum et cubiculum,
            donec in conspectu eius adstaret. Quae omnia etsi non oculis patiens ille cernebat, tamen
            nisi aliquo modo cerneret, non tam veraciter enuntiaret. Erat autem iste febriens, et
            tamquam in phrenesi ista dicebat. Et forte revera phreneticus erat, sed propter ista
            daemonium pati putabatur. Nullum refectionis cibum accipiebat a suis, sed a solo illo
            presbytero. Resistebat etiam suis violenter quantum valebat; illo solo presbytero veniente
            quiescebat, illi tantum subditus erat, et subdite respondebat. Nec tamen eidem saltem
            presbytero illa cessit mentis alienatio sive daemonium, nisi cum sanus esset a febribus,
            sicut phrenetici sanari solent; nec aliquando postea tale aliquid passus est. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e377" n="36"> Novimus etiam sine dubitatione phreneticum futuram mortem cuiusdam feminae
            praedixisse; non sane specie divinandi, sed tamquam factum ac praeteritum recolens. Nam cum
            eius apud eum commemoratio fieret: Mortua est, inquit, ego eam vidi efferri, hac cum eius
            corpore transierunt; cum illa incolumis viveret: post paucos autem dies repente defuncta
            est, et per eum locum elata est, qua ille praedixerat. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e380" n="37"> Fuit item apud nos puer, qui in exordio pubertatis dolorem acerrimum genitalium
            patiebatur, medicis nequaquam valentibus quid illud esset agnoscere, nisi quod nervus ipse
            introrsum reconditus erat, ita ut nec praeciso praeputio, quod immoderata longitudine
            propendebat, apparere potuerit, sed postea vix esset inventus. Humor autem viscosus et acer
            exsudans testes et inguina urebat. Sed acutum dolorem non continuum patiebatur, et cum
            patiebatur, eiulabat vehementer cum iactatione membrorum mente sanissima, sicut in
            cruciatibus corporalium dolorum fieri solet. Deinde inter voces suas abripiebatur ab omnibus
            sensibus, et iacebat patentibus oculis neminem circumstantium videns, ad nullam
            vellicationem se movens. Post aliquantum tamquam evigilans, nec iam dolens, quae videret
            indicabat. Tum interpositis paucis diebus eadem patiebatur. In omnibus sane vel pene omnibus
            visionibus suis, duos se dicebat videre, unum provectioris aetatis, alterum puerum, a quibus
            ei vel dicebantur, vel demonstrabantur, quae se audisse et vidisse narrabat. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e384" n="38"> Vidit quodam die piorum psallentium, laetitiam in luce mirabili, et impiorum in
            tenebris diversas et atrocissimas poenas; illis ducentibus et ostendentibus, et felicitatis
            aliorum, aliorumque infelicitatis meritum insinuantibus. Hoc autem vidit die dominico
            Paschae, cum per totam Quadragesimam nihil doluisset, cui vix intervallo tridui antea
            parcebatur. Viderat autem in ipso ingressu Quadragesimae illos promittentes sibi quod per
            quadraginta dies nullum sensurus esset dolorem; postea ipsi ei dederunt tamquam medicinale
            consilium, ut ei praeputii longitudo praecideretur, quo facto diu non doluit. Cum vero
            iterum similiter doleret, et similia videre coepisset, accepit ab eis rursus consilium, ut
            in mare pube tenus intraret, ac post aliquantam moram inde discederet, promittentibus sane
            quod iam deinceps vehementem illum dolorem non esset passurus, sed solius illius viscosi
            humoris molestiam: atque ita secutum est; nec unquam talem aliquam postea passus est
            aversionem mentis a sensibus, nec tale aliquid vidit quale antea cum in mediis doloribus et
            horrendis vocibus repente obmutescens abriperetur. Postea tamen medicis caetera curantibus
            et sanantibus, non permansit in proposito sanctitatis. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e388">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e390">Caput 18</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e392" n="39"> Istarum visionum et divinationum causas et modos vestigare si quis potest, certoque
            comprehendere, eum magis audire vellem, quam de me exspectari ut ipse dissererem. Quid tamen
            putem, ita ut nec docti me tamquam confirmantem derideant, nec indocti tamquam docentem
            accipiant, sed utrique disceptantem et quaerentem potius quam scientem, non occultabo. Ego
            visa ista omnia visis comparo somniantium. Sicut enim aliquando et haec falsa, aliquando
            autem vera sunt, aliquando perturbata, aliquando tranquilla; ipsa autem vera, aliquando
            futuris omnino similia, vel aperte dicta, aliquando obscuris significationibus et quasi
            figuratis locutionibus praenuntiata: sic etiam illa omnia. Sed amant homines inexperta
            mirari, et causas insolitorum requirere, cum quotidiana plerumque talia saepe etiam
            latentioris originis nosse non curent. Nam quemadmodum in vocibus, hoc est signis quibus
            loquendo utimur, audito verbo inusitato, quaerunt primo quid sit, hoc est quid significet;
            quo cognito deinde quaerunt unde ita dictum sit, cum tam multa sine cura nesciant, quae in
            usu sermonis habent, unde ita sint dicta: sic cum aliquid inusitatum in rebus acciderit,
            sive corporalibus, sive spiritalibus, causas rationemque sollicite inquirunt, et sibi reddi
            a doctoribus flagitant. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e395" n="40"> Soleo autem cum me quisque interrogat, verbi gratia, quid sit catus, et respondeo:
            Prudens vel acutus, nec ei sufficit, sed pergit quaerere unde dictus sit catus, vicissim
            referre et quaerere unde dictus sit acutus, quod nihilominus utique ignorabat, sed quia
            usitatum nomen erat, patienter eius originem nesciebat: quod autem novum insonuit auribus,
            parum putat nosse quid significando valet, nisi etiam unde dicatur exquirat. Quisquis ergo
            ex me quaerit unde visa corporalibus similia in ecstasi appareant, quae raro accidit animae,
            vicissim quaero, unde appareant dormientibus, quae quotidie sentit anima, et nemo istud aut
            non multum curat inquirere. Quasi vero ideo minus mira sit talium natura visorum, quia
            quotidiana est; aut ideo minus curanda, quia omnium est; aut si recte faciunt qui ista non
            quaerunt, rectius fecerint si nec in illa curiosi sint. Ego vero multo amplius admiror,
            multoque maxime stupeo quanta celeritate ac facilitate in se anima fabricetur imagines
            corporum, quae per corporis oculos viderit, quam somniantium vel etiam in ecstasi visiones.
            Quaecumque tamen illa natura visorum est, procul dubio corpus non est. Hoc nosse cui non
            sufficit, unde etiam existant, inquirat ab aliis; me ignorare confiteor. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e399">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e401">Caput 19</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e403" n="41"> Illud plane exemplorum experimentis colligi datur, sicut corporum pallor, rubor,
            tremor, vel etiam morbus aliquando a corpore habet causas, aliquando ab anima; et a corpore
            quidem, cum vel humor suffunditur, vel cibus vel aliquid aliud corporis iniectum
            extrinsecus; ab anima vero, cum vel timore turbatur, vel pudore confunditur, vel irascitur,
            vel amat, vel si quid huiusmodi; nec immerito, si id quod animat et regit, etiam cum
            vehementius movetur, vehementius exagitat: ita et ipsi animae ut in ea visa pergat, quae non
            ei per sensus corporis nuntiantur, sed per incorporalem substantiam, et ita pergat ut non
            discernat utrum corpora sint an similitudines corporum, aliquando a corpore accidit,
            aliquando a spiritu: et a corpore quidem, sive naturali vicissitudine, ut sunt visa
            somniantium, dormire quippe a corpore est homini; sive aliqua mala valetudine sensibus
            perturbatis, ut cum a phreneticis simul et corpora videntur, et visa similia corporibus
            tamquam et ipsa prae oculis adsint: aut penitus interclusis, sicut saepe male affecti morbo
            aliquo ingravescente, praesente corpore diu absentes, deinde hominibus redditi, multa se
            vidisse dixerunt: a spiritu vero, cum omnino sano atque integro corpore in alienationem
            rapiuntur, sive ita ut et per sensus corporis corpora videant, et in spiritu quaedam similia
            quae a corporibus non discernant; sive penitus avertantur a sensibus carnis, et nihil per
            eos omnino sentientes, illa spiritali visione habitent in similitudinibus corporum. Sed cum
            malus in haec arripit spiritus, aut daemoniacos facit, aut arreptitios, aut falsos
            prophetas: cum autem bonus, fideles mysteria loquentes, aut accedente etiam intellegentia
            veros prophetas, aut ad tempus quod per eos oportet ostendi, videntes atque narrantes. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e407">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e409">Caput 20</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e411" n="42"> Sed cum a corpore causa est ut talia visa cernantur, non ea corpus exhibet; neque
            enim habet eam vim, ut formet aliquid spiritale: sed sopito, aut perturbato, aut etiam
            intercluso itinere intentionis a cerebro, qua dirigitur sentiendi modus, anima ipsa quae
            motu proprio cessare ab hoc opere non potest, quia per corpus non sinitur, vel non plene
            sinitur corporalia sentire, vel ad corporalia vim suae intentionis dirigere, spiritu
            corporalium similitudines agit, aut intuetur obiectas. Et si quidem eas ipsa agit,
            phantasiae tantum sunt; si autem obiectas intuetur, ostensiones sunt. Denique cum oculi
            dolent vel exstincti sunt, quia non est causa in sede cerebri, unde ipsa dirigitur intentio
            sentiendi, non fiunt huiusmodi visiones, quamvis cernendis corporalibus obstaculum existat a
            corpore. Magis enim caeci aliquid dormientes quam vigilantes vident. Dormientibus quippe in
            cerebro consopitur via sentiendi, quae intentionem ad oculos ducit, ideoque ipsa intentio in
            aliud aversa, cernit visa somniorum tamquam species corporales adsint, ut sibi dormiens
            vigilare videatur, et non similia corporibus, sed ipsa corpora intueri se putet: cum autem
            vigilant caeci, ducitur per illa itinera intentio cernendi, quae cum ad loca venerit
            oculorum, non exseritur foras, sed ibi remanet, ut vigilare se sentiant, potiusque esse in
            tenebris vigilando etiam per diem, quam dormiendo, sive per diem sive per noctem. Nam et qui
            caeci non sunt, plerique patentibus oculis dormiunt nihil per eos videntes, sed non ideo
            nihil videntes, cum spiritu cernant visa somniorum: si autem clausis oculis vigilent, neque
            dormientium praesto sunt visionibus neque vigilantium. Tantum tamen valet, quod usque ad
            oculos eorum nec sopita nec perturbata nec interclusa pervenit a cerebro via sentiendi, et
            animae intentionem usque ad ipsas quamvis clausas fores corporis ducit, ut cogitentur quidem
            imagines corporum, sed nullo modo pro eis habeantur corporibus quae per oculos sentiuntur. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e414" n="43"> Tantum interest, ubi fiat impedimentum sentiendi corporalia, cum fit in corpore. Si
            enim non fit nisi in ipsis aditibus, et quasi ianuis sensuum, velut in oculis, in auribus,
            caeterisque sensibus corporis, sola impeditur perceptio corporalium; non autem animae
            intentio in aliud sic avertitur, ut pro corporibus habeat imagines corporum: si autem causa
            est intus in cerebro, unde dirigantur viae ad ea quae foris sunt, sentienda; ipsius
            intentionis vasa sopiuntur, vel turbantur, vel intercluduntur, quibus nititur anima in ea
            quae foris sunt, intuenda vel sentienda. Quem nisum quoniam non amittit, tanta expressione
            format similia, ut imagines corporalium a corporibus discernere non valens, utrum in illis
            an in istis sit nesciat; et cum scit, longe alio modo sciat, quam dum in cogitando versantur
            sive occurrunt similitudines corporum. Qui modus nisi ab expertis capi utcumque non potest.
            Hinc enim erat, quod me dormiens in somnis videre sciebam, nec tamen illas corporalium rerum
            similitudines quas videbam, sic ab ipsis corporalibus discernebam, quemadmodum eas
            cogitantes etiam clausis oculis vel in tenebris constituti discernere solemus. Tantum valet
            ipsa animi intentio utrum perducatur usque ad sensus licet clausos, an in ipso cerebro, unde
            in haec nititur, aliqua causa existente in aliud avertatur, ut quamvis aliquando se noverit
            non corpora, sed corporum similitudines cernere, vel minus erudita etiam ipsa esse corpora
            existimans, sentiat se non ea corpore, sed spiritu videre, longe sit tamen ab affectione qua
            suo corpori praesentatur: unde se norunt et caeci vigilare, cum similitudines corporum
            cogitatas a corporibus, quae videre non possunt, certa notione discernunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e418">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e420">Caput 21</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e422" n="44"> Cum autem sano corpore, nec somno sensibus consopitis, aliquo occulto opere
            spiritali in ea visa quae similia sunt corporalibus anima rapitur, non quia modus diversus
            est, ideo est etiam diversa natura visorum; cum et in illis causis quae de corpore existunt,
            sit utique differentia, et aliquando a contrario. Nam phrenetici non dormiendo potius
            perturbatas habent sentiendi vias in capite, ut talia videant, qualia somniantes vident,
            quorum dormiendo avertitur intentio a sensu vigilandi, et in ea videnda convertitur. Cum
            ergo illud fiat non dormiendo, hoc autem dormiendo, non tamen ea quae videntur ex alio
            genere sunt, quam ex natura spiritus, de quo vel in quo fiunt similitudines corporum. Ita
            quamvis diversa sit causa intentionis alienatae, quando sano corpore vigilantis occulta
            quadam vi spiritali anima rapitur, ut vice corporum expressas corporalium rerum
            similitudines in spiritu videat, eadem tamen est natura visorum. Neque enim dici potest, cum
            causa in corpore est, tunc animam sine ulla praesensione futurorum ex seipsa versare
            imagines corporum, sicut etiam cogitando eas solet; cum vero in ea videnda spiritu
            assumitur, divinitus haec demonstrari: quandoquidem aperte Scriptura dicit: Effundam de
            spiritu meo super omnem carnem, et iuvenes visa videbunt, et senes somnia somniabunt<!--likely quote -->,
            divinae operationi utrumque tribuens; et: Angelus Domini apparuit homini in somnis dicens:
            Noli timere accipere Mariam coniugem tuam<!--likely quote -->; et iterum: Tolle puerum, et vade in Aegyptum
            <!--likely quote -->. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e432">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e434">Caput 22</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e436" n="45"> Itaque bono quidem spiritu assumi spiritum hominis ad has videndas imagines, nisi
            aliqua significent, non puto: cum vero in corpore causa est, ut in eas expressius intuendas
            humanus intendatur spiritus, non semper aliquid significare credendum est; sed tunc
            significant, cum inspirantur a demonstrante spiritu, sive dormienti, sive aliquid aliud ex
            corpore, ut a carnis sensibus alienaretur, patienti. Vigilantibus etiam neque ullo morbo
            afflictis nec furore exagitatis, occulto quodam instinctu ingestas esse cogitationes quas
            promendo divinarent, non solum aliud agentes, sicut Caiphas pontifex prophetavit, cum eius
            intentio non haberet voluntatem prophetandi, verum etiam id suscipientes, ut divinandi modo
            aliquid dicerent, novimus. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e439" n="46"> Nam quidam iuvenes iocando ut fallerent, ubi peregrini iter agebant, mathematicos
            se esse finxerunt, ignorantes omnino utrum duodecim signa dicerentur. Qui cum hospitem suum
            mirari cernerent quae dicebant, et attestari esse verissima, audacius in plura progressi
            sunt. At ille attestans ad omnia mirabatur. Postremo ab eis de filii salute quaesivit, quem
            diu absentem desiderabat, et quod inopinate tardaret, ne quid ei accidisset sollicitus erat.
            At illi non curantes quid post eorum abscessum veri cognosceretur, dum tamen in praesentia
            laetum hominem redderent, mox profecturi responderunt salvum ac propinquantem, et eo ipso
            die quo haec loquebantur, esse venturum: neque enim metuebant, ne cum totus dies peractus
            esset, eos ille redarguendos postera die sequeretur. Quid multa? dum iam abire disponerent,
            ecce subito adhuc eis illic positis venit. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e442" n="47"> Item alius ante symphoniacum saltabat, ubi erant multa idola per quamdam Paganorum
            solemnitatem, non aliquo spiritu arreptus, sed imitatione ludicra arreptitios aemulatus,
            scientibus circumstantibus et spectantibus. Moris enim erat ut ante prandium peractis
            sacrificiis agitatisque fanaticis, si qui adolescentes post prandium vellent eo more ludere,
            nullus prohiberetur. Ille ergo inter saltandum, facto sibi silentio, iocabundus, et ridente
            multitudine circumseptus, ea nocte quae impendebat, in ea silva quae iuxta erat, hominem a
            leone interemptum iri, ad cuius cadaver spectandum illucescente die confluxuram turbam, et
            illius solemnitatis locum deserturam, praedixit. Et factum est; cum satis cunctis qui
            aderant in omnibus eius motibus claruisset, hoc eum ludendo et iocando nusquam perturbata
            vel alienata mente dixisse; ipso etiam tanto amplius mirante quod accidit, quanto magis
            nosset quo id animo atque ore protulerit. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e445" n="48"> Quonam modo haec visa in spiritum hominis veniant, utrum ibi primitus formentur, an
            formata ingerantur, et quadam coniunctione cernantur, ut sic hominibus angeli ostendant
            cogitationes suas, et corporalium rerum similitudines, quas in suo spiritu futurorum
            cognitione praeformant, quemadmodum et ipsi nostras cogitationes, non utique oculis, quia
            non corpore, sed spiritu vident; verum hoc intersit, quod illi nostras, etiam si nolimus,
            noverunt, nos autem ipsorum, nisi ostendantur, nosse non possumus; quia sic eas, ut opinor,
            habent in potestate occultare spiritalibus modis, quemadmodum nos quibusdam interiectis
            obstaculis, nostra corpora ne aliorum oculis videantur, abscondimus: et quid fiat in spiritu
            nostro, ut aliquando cernantur tantummodo significantes imagines, et utrum aliquid
            significent ignoretur; aliquando autem aliquid significare sentiantur, sed quid significent
            nesciatur; aliquando vero tamquam pleniore demonstratione anima humana et spiritu ipsas et
            mente quid significent videat; et scire difficillimum est, et si iam sciamus, disserere
            atque explicare operosissimum. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e450">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e452">Caput 23</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e454" n="49"> Quod autem nunc insinuare satis arbitror, certum est esse spiritalem quamdam
            naturam in nobis, ubi corporalium rerum formantur similitudines; sive cum aliquod corpus
            sensu corporis tangimus, et continuo formatur eius similitudo in spiritu, memoriaque
            reconditur; sive cum absentia corpora iam nota cogitamus, ut ex eis formetur quidam
            spiritalis aspectus, quae iam erant in spiritu et antequam ea cogitaremus; sive cum eorum
            corporum quae non novimus, sed tamen esse non dubitamus, similitudines, non ita ut sunt
            illa, sed ut occurrit, intuemur; sive cum alia, quae vel non sunt, vel esse nesciuntur, pro
            arbitrio vel opinatione cogitamus; sive unde unde, neque id agentibus, neque volentibus
            nobis variae formae corporalium similitudinum versantur in animo; sive cum aliquid
            corporaliter acturi, ea ipsa disponimus quae in illa actione futura sunt, et omnia
            cogitatione antecedimus; sive iam in ipso actu, vel cum loquimur, vel cum facimus, omnes
            corporales motus, ut exseri possint, praeveniuntur similitudinibus suis intus in spiritu;
            neque enim ulla vel brevissima syllaba in ordine suo nisi prospecta sonuisset: sive cum a
            dormientibus somnia videntur, vel nihil vel aliquid significantia; sive cum valetudine
            corporali turbatis intrinsecus itineribus sentiendi, imagines corporum spiritus veris
            corporibus ita miscet, ut internosci vel vix possint, vel omnino non possint; et aut
            significent aliquid, aut sine ulla significatione oboriantur; sive prorsus ingravescente
            aliquo morbo vel dolore corporis, et intercludente intus vias quibus animae, ut per carnem
            sentiret, exserebatur ac nitebatur intentio, altius quam somno absentato spiritu,
            corporalium rerum existunt aut monstrantur imagines, vel significantes aliquid vel sine ulla
            significatione apparentes; sive nulla ex corpore causa existente, sed assumente atque
            rapiente aliquo spiritu tollitur anima in huiusmodi videndas similitudines corporum, miscens
            eis visa corporalia, cum simul etiam corporis sensibus utitur; sive ita spiritu assumente
            alienatur ab omni corporis sensu, et avertitur, ut solis similitudinibus corporum spiritali
            visione teneatur, ubi nescio utrum possint aliqua nihil significantia videri. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e458">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e460">Caput 24</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e462" n="50"> Haec igitur natura spiritalis, in qua non corpora, sed corporum similitudines
            exprimuntur, inferioris generis visiones habet, quam illud mentis atque intellegentiae
            lumen, quo et ista inferiora diiudicantur, et ea cernuntur quae neque sunt corpora, neque
            ullas gerunt formas similes corporum; velut ipsa mens et omnis animae affectio bona, cui
            contraria sunt eius vitia, quae recte culpantur atque damnantur in hominibus. Quo enim alio
            modo ipse intellectus nisi intellegendo conspicitur? Ita et caritas, gaudium, pax,
            longanimitas, benignitas, bonitas, fides, mansuetudo, continentia<!--likely quote -->, et caetera huiusmodi,
            quibus propinquatur Deo: et ipse Deus, ex quo omnia, per quem omnia, in quo omnia<!--likely quote -->. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e469" n="51"> Quamquam itaque in eadem anima fiant visiones, sive quae sentiuntur per corpus,
            sicut hoc corporeum coelum, terra, et quaecumque in eis nota esse possunt, quemadmodum
            possunt; sive quae spiritu videntur similia corporum, de quibus multa iam diximus; sive cum
            mente intelleguntur, quae nec corpora sunt, nec similitudines corporum; habent utique
            ordinem suum, et est aliud alio praecellentius. Praestantior est enim visio spiritalis quam
            corporalis, et rursus praestantior intellectualis quam spiritalis. Corporalis enim sine
            spiritali esse non potest; quandoquidem momento eodem quo corpus sensu corporis tangitur,
            fit etiam in animo tale aliquid, non quod hoc sit, sed quod simile sit; quod si non fieret,
            nec sensus ille esset, quo ea quae extrinsecus adiacent, sentiuntur. Neque enim corpus
            sentit, sed anima per corpus, quo velut nuntio utitur ad formandum in seipsa quod
            extrinsecus nuntiatur. Non potest itaque fieri visio corporalis, nisi etiam spiritalis simul
            fiat: sed non discernitur, nisi cum fuerit sensus ablatus a corpore, ut id quod per corpus
            videbatur, inveniatur in spiritu. At vero spiritalis visio etiam sine corporali fieri
            potest, cum absentium corporum similitudines in spiritu apparent, et finguntur multae pro
            arbitrio, vel praeter arbitrium demonstrantur. Item spiritalis visio indiget intellectuali
            ut diiudicetur, intellectualis autem ista spiritali inferiore non indiget; ac per hoc
            spiritali corporalis, intellectuali autem utraque subiecta est. Cum ergo legimus: Spiritalis
            omnia diiudicat, ipse autem a nemine diiudicatur<!--likely quote -->; non secundum spiritum, a quo mens
            discernitur, sicut illud quod dictum est: Orabo spiritu, orabo et mente<!--likely quote -->, sed ex illa
            notione debemus accipere qua dictum est: Renovamini autem spiritu mentis vestrae<!--likely quote -->. Iam
            enim supra docuimus alio modo et ipsam mentem spiritum dici, secundum quam spiritalis omnia
            diiudicat. Quapropter non absurde neque inconvenienter arbitror spiritalem visionem inter
            intellectualem et corporalem tamquam medietatem quamdam obtinere. Puto enim non
            incongruenter medium dici, quod corpus quidem non est, sed simile est corporis, inter illud
            quod vere corpus est, et illud quod nec corpus est, nec simile corporis. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e479">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e481">Caput 25</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e483" n="52"> Illuditur autem anima similitudinibus rerum, non earum vitio, sed opinionis suae,
            cum approbat quae similia sunt pro iis quibus similia sunt, ab intellegentia deficiens.
            Fallitur ergo in visione corporali, cum in ipsis corporibus fieri putat quod fit in corporis
            sensibus; sicut navigantibus videntur in terra moveri quae stant, et intuentibus coelum
            stare sidera quae moventur, et divaricatis radiis oculorum duas lucernae species apparere,
            et in aqua remus infractus, et multa huiusmodi: aut cum putat hoc esse, quod similiter
            coloratum est, vel similiter sonat, vel olet, vel sapit, vel tangitur; hinc enim et
            medicamentum aliquod ceratum coctum in caccabo putatur legumen, et sonitus transeuntis
            vehiculi putatur ex tonitruo, et si nullis aliis sensibus exploretur, sed soli adiaceat
            olfactui, citrium putatur herba quae vocatur apiaria, et cibus aliquo dulciculo succo
            affectus putatur melle conditus; et ignotus annulus contrectatus in tenebris, putatur
            aureus, cum sit aereus aut argenteus. aut cum repentinis inopinatisque corporalibus visis
            anima turbata vel in somnis videre se putat, vel aliquo huiusmodi spiritali viso affici:
            unde in omnibus corporalibus visis, et aliorum sensuum contestatio, et maxime ipsius mentis
            atque rationis adhibetur, ut quod in hoc rerum genere verum est, inveniatur quantum inveniri
            potest. In visione autem spiritali, id est in corporum similitudinibus, quae spiritu
            videntur, fallitur anima, cum ea quae sic videt, ipsa corpora esse arbitratur; vel quod sibi
            suspicione falsaque coniectura finxerit, hoc etiam in corporibus putat, quae non visa
            coniectat. At vero in illis intellectualibus visis non fallitur: aut enim intellegit, et
            verum est; aut si verum non est, non intellegit: unde aliud est in his errare quae videt,
            aliud ideo errare quia non videt. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e487">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e489">Caput 26</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e491" n="53"> Quapropter cum rapitur anima in ea visa quae spiritu cernuntur similia
            corporalibus, ita ut omnino a sensibus corporis avertatur amplius quam in somno solet, sed
            minus quam in morte; iam divinae admonitionis est et adiutorii, ut se non corpora, sed visa
            corporum similia spiritaliter noverit cernere, sicuti qui se in somnis videre, etiam
            antequam evigilent, sciunt. Ibi si etiam videntur futura, ita ut omnino futura noscantur,
            quorum imagines praesentes videntur, sive ipsa hominis mente divinitus adiuta, sive aliquo
            inter ipsa visa quid significent exponente, sicut in Apocalypsi Ioanni exponebatur<!--likely quote -->, magna
            revelatio est: etiamsi forte ignoret ille cui haec demonstrantur, utrum e corpore exierit,
            an adhuc sit in corpore, sed spiritu a sensibus corporis alienato ista videat; potest enim
            sic raptus id ignorare, si ei et hoc non ostendatur. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e496" n="54"> Porro autem, si quemadmodum raptus est a sensibus corporis, ut esset in istis
            similitudinibus corporum, quae spiritu videntur, ita et ab ipsis rapiatur, ut in illam quasi
            regionem intellectualium vel intellegibilium subvehatur, ubi sine ulla corporis similitudine
            perspicua veritas cernitur; nullis opinionum falsarum nebulis offuscatur: ibi virtutes
            animae non sunt operosae ac laboriosae. Neque enim opere temperantiae libido frenatur, aut
            opere fortitudinis tolerantur adversa, aut opere iustitiae iniqua puniuntur, aut opere
            prudentiae mala devitantur. Una ibi et tota virtus est amare quod videas, et summa felicitas
            habere quod amas. Ibi enim beata vita in fonte suo bibitur, inde aspergitur aliquid huic
            humanae vitae, ut in tentationibus huius saeculi, temperanter, fortiter, iuste, prudenterque
            vivatur. Propter illud quippe adipiscendum, ubi secura quies erit et ineffabilis visio
            veritatis, labor suscipitur, et continendi a voluptate, et sustinendi adversitates, et
            subveniendi indigentibus, et resistendi decipientibus. Ibi videtur claritas Domini, non per
            visionem significantem, sive corporalem, sicut visa est in monte Sina<!--likely quote -->, sive spiritalem,
            sicut vidit Isaias<!--likely quote -->, vel Ioannes in Apocalypsi<!--likely quote -->: sed per speciem, non per aenigmata,
            quantum eam capere mens humana potest, secundum assumentis Dei gratiam, ut os ad os loquatur
            ei quem dignum tali Deus colloquio fecerit; non os corporis, sed mentis, </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e506">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e508">Caput 27</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e510" n="54"> Sicut intellegendum arbitror quod de Moyses scriptum est<!--likely quote -->. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e515" n="55"> Concupiverat enim, sicut in Exodo legimus, videre Deum; non utique sicut viderat in
            monte, nec sicut videbat in tabernaculo, sed in ea substantia qua Deus est, nulla assumpta
            corporali creatura, quae mortalis carnis sensibus praesentetur: neque in spiritu figuratis
            similitudinibus corporum; sed per speciem suam, quantum eam capere creatura rationalis et
            intellectualis potest, sevocata ab omni corporis sensu, et ab omni significativo aenigmate
            spiritus. Sic enim scriptum est: Si ergo inveni gratiam in conspectu tuo, ostende mihi
            temetipsum, manifeste videam te<!--likely quote -->; cum paulo superius legatur: Et locutus Dominus est ad
            Moysen facie ad faciem, sicut quis loquitur ad amicum suum<!--likely quote -->. Sentiebat ergo quid videbat,
            et quod non videbat desiderabat. Nam et paulo post, cum dixisset ei Deus: Invenisti enim
            gratiam in conspectu meo, et scio te prae omnibus; respondit ei: Ostende mihi claritatem
            tuam<!--likely quote -->. Et tunc quidem responsum accepit a Domino figuratum, de quo nunc longum est
            disputare, quando ei dixit: Non poteris videre faciem meam, et vivere. Non enim videbit homo
            faciem meam, et vivet<!--likely quote -->. Deinde subiecit et ait illi: Ecce locus penes me, et stabis super
            petram, statim ut transiet mea maiestas, et ponam te in specula petrae, et tegam manu mea
            super te donec transeam; et auferam manum, et tunc videbis posteriora mea: nam facies mea
            non apparebit tibi<!--likely quote -->. Nec tamen secuta Scriptura hoc etiam corporaliter factum esse
            narravit, satisque per hoc demonstratum est figurate dictum esse in Ecclesiae
            significatione. Ipse est enim locus penes Dominum, quia Ecclesia est templum eius et ipsa
            aedificata est super petram, et caetera quae ibi dicta sunt, eidem intellegentiae congruunt.
            Nisi tamen concupitam et desideratam Dei claritatem Moyses videre meruisset, non in libro
            Numerorum diceret Deus ad Aaron et Mariam fratres eius: Audite verborum meorum: Si fuerit
            propheta vester, in visione illi Dominus cognoscar, et in somno loquar illi; non ita quomodo
            famulus meus Moyses in tota domo mea fidelis est. Os ad os loquar ad illum in specie, et non
            per aenigmata, et claritatem Domini vidit<!--likely quote -->. Neque enim hoc secundum substantiam corporis,
            quae carnis sensibus praesentatur, intellegendum est; nam utique sic loquebatur ad Moysen
            facie ad faciem, contra in contra, quando tamen dixit ei: Ostende mihi temetipsum<!--likely quote -->; et
            nunc etiam ad ipsos quos obiurgabat, et quibus Moysi meritum ita praeferebat, sic loquebatur
            per creaturam corporalem praesentatam sensibus carnis. Illo ergo modo, in illa specie qua
            Deus est, longe ineffabiliter secretius et praesentius loquitur locutione ineffabili, ubi
            eum nemo vivens videt vita ista, qua mortaliter vivitur in istis sensibus corporis: sed nisi
            ab hac vita quisque quodammodo moriatur, sive omnino exiens de corpore, sive ita aversus et
            alienatus a carnalibus sensibus, ut merito nesciat, sicut Apostolus ait, utrum in corpore an
            extra corpus sit, cum in illam rapitur et subvehitur visionem. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e533">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e535">Caput 28</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e537" n="56"> Quapropter si hoc tertium visionis genus, quod superius est, non solum omni
            corporali, quo per corporis sensus corpora sentiuntur, verum etiam omni illo spiritali, quo
            similitudines corporum spiritu et non mente cernuntur, tertium coelum appellavit Apostolus;
            in hoc videtur claritas Dei, cui videndae corda mundantur, unde dictum est: Beati
            mundicordes, quia ipsi Deum videbunt<!--likely quote -->: non per aliquam corporaliter vel spiritaliter
            figuratam significationem tamquam per speculum in aenigmate, sed facie ad faciem<!--likely quote -->, quod de
            Moyse dictum est, os ad os; per speciem scilicet qua est Deus quidquid est, quantulumcumque
            eum mens, quae non est quod ipse, etiam ab omni terrena labe mundata, et ab omni corpore et
            similitudine corporis alienata et abrepta capere potest: a quo peregrinamur mortali et
            corruptibili onere gravati, quamdiu per fidem ambulamus, non per speciem<!--likely quote -->, et cum hic
            iuste vivimus. Cur autem non credamus, quod tanto Apostolo doctori Gentium, rapto usque ad
            istam excellentissimam visionem, voluerit Deus demonstrare vitam, in qua post hanc vitam
            vivendum est in aeternum? Et cur non dicatur iste paradisus, excepto illo in quo
            corporaliter vixit Adam inter ligna nemorosa atque fructuosa? Quandoquidem et Ecclesia, quae
            nos congregat in caritatis sinum, paradisus dicta est cum fructu pomorum<!--likely quote -->. Sed hoc
            figurate dictum est, tamquam illo paradiso, ubi proprie fuit Adam, Ecclesia significata sit
            per formam futuri. Quamquam diligentius considerantibus fortassis occurrat illo paradiso
            corporali, in quo Adam corporaliter fuit, et istam vitam sanctorum significatam, quae nunc
            agitur in Ecclesia, et illam quae post hanc erit in aeternum: sicut Ierusalem, quae
            interpretatur Visio pacis, et tamen quaedam terrena civitas demonstratur, significat
            Ierusalem matrem nostram aeternam in coelis, sive in iis qui spe salvi facti sunt, et quod
            non vident sperantes per patientiam exspectant<!--likely quote -->, secundum quos multi filii desertae, magis
            quam eius quae habet virum<!--likely quote -->; sive in ipsis Angelis sanctis per Ecclesiam multiformis
            sapientiae Dei<!--likely quote -->, cum quibus post hanc peregrinationem sine labore et sine fine vivendum
            est. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e556">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e558">Caput 29</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e560" n="57"> Si autem sic accipimus tertium coelum quo Apostolus raptus est, ut quartum etiam,
            et aliquot ultra superius coelos esse credamus, infra quos est hoc tertium coelum, sicut eos
            alii septem, alii octo, alii novem vel etiam decem perhibent, et in ipso uno quod dicitur
            firmamentum, multos gradatim esse confirmant; ac per hoc corporeos esse vel ratiocinantur
            vel opinantur, de quorum ratione sive opinione nunc disserere longum est: potest etiam
            fieri, ut etiam in spiritalibus vel intellectualibus multos quosdam gradus quisquam esse
            contendat, aut si possit ostendat, eosque distinctos iuxta aliquem provectum magis minusve
            illustrium revelationum. Sed utcumque se ista habeant, et accipiantur ut libet, ab alio sic,
            ab alio autem sic; ego visorum vel visionum praeter ista tria genera, aut corpore, aut
            spiritu, aut mente, usque adhuc vel nosse vel docere non possum. Sed quot et quantae
            singulorum generum sint differentiae, ut in unoquoque aliud alio gradatim superferatur,
            ignorare me fateor. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e564">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e566">Caput 30</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e568" n="58"> Sicut autem in ista luce corporea est coelum, quod super terras suspicimus, unde
            luminaria clarent et sidera, quae corpora longe sunt meliora terrestribus: sic in illo
            genere spiritali, in quo videntur corporum similitudines luce quadam incorporali ac sua,
            sunt quaedam excellentia et merito divina, quae demonstrant Angeli miris modis; utrum visa
            sua facili quadam et praepotenti iunctione vel commixtione etiam nostra esse facientes, an
            scientes nescio quomodo nostram in spiritu nostro informare visionem, difficilis perceptu,
            et difficilior dictu res est. Sunt autem alia visa usitata et humana, quae sive ex ipso
            spiritu nostro multipliciter existunt, sive ex corpore spiritui quodammodo suggeruntur,
            sicut fuerimus affecti vel carne vel animo. Non solum enim vigilantes homines curas suas
            cogitando versant in similitudinibus corporum, verum etiam dormientes hoc saepe somniant,
            quo indigent: nam et negotia sua gerunt ex animi cupiditate, et epulis poculisque inhianter
            instant, si forte esurientes sitientesque dormierunt. Quae omnia puto comparata illis
            angelicis demonstrationibus sic habenda, ac si in ista natura corporum terrena coelestibus
            comparentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e572">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e574">Caput 31</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e576" n="59"> Sic etiam in illo genere intellectualium visorum alia sunt, quae in ipsa anima
            videntur, velut virtutes quibus vitia sunt contraria; sive permansurae, ut pietas; sive
            utiles huic vitae, et postea non futurae, sicut fides qua credimus ea quae nondum videmus,
            et spes qua futura cum patientia exspectamus, et ipsa patientia qua omnia toleramus adversa,
            donec quo volumus veniamus. Istae quippe et huiusmodi virtutes, quae nunc propter
            transigendam istam peregrinationem valde necessariae sunt; non erunt in illa vita, propter
            quam adipiscendam sunt necessariae: et tamen etiam ipsae intellectualiter videntur; neque
            enim aut corpora sunt, aut species habent similes corporum. Aliud autem est ipsum lumen, quo
            illustratur anima, ut omnia vel in se vel in illo veraciter intellecta conspiciat: nam illud
            iam ipse Deus est, haec autem creatura, quamvis rationalis et intellectualis ad eius
            imaginem facta, quae cum conatur lumen illud intueri, palpitat infirmitate, et minus valet.
            Inde est tamen quidquid intellegit sicut valet. Cum ergo illuc rapitur, et a carnalibus
            subtracta sensibus, illi visioni expressius praesentatur non spatiis localibus, sed modo
            quodam suo, etiam supra se videt illud, quo adiuta videt quidquid etiam in se intellegendo
            videt. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e580">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e582">Caput 32</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e584" n="60"> Si autem quaeritur, cum anima de corpore exierit, utrum ad aliqua loca corporalia
            feratur, an ad incorporalia corporalibus similia, an vero nec ad ipsa, sed ad illud quod et
            corporibus et similitudinibus corporum est excellentius; cito quidem responderim, ad
            corporalia loca eam vel non ferri nisi cum aliquo corpore, vel non localiter ferri. Iam
            utrum habeat aliquod corpus, cum de hoc corpore exierit, ostendat qui potest; ego autem non
            puto. Ad spiritalia vero pro meritis fertur, aut ad loca poenalia similia corporibus: qualia
            saepe demonstrata sunt iis qui rapti sunt a corporis sensibus, et mortuis similes iacuerunt,
            et infernas poenas viderunt, cum et ipsi in seipsis gererent quamdam similitudinem corporis
            sui, per quam possent ad illa ferri, et talia similitudinibus sensuum experiri. Neque enim
            video cur habeat anima similitudinem corporis sui, cum, iacente sine sensu ipso corpore,
            nondum tamen penitus mortuo, videt talia, qualia multi ex illa subductione vivis redditi
            narraverunt; et non habeat, cum perfecta morte penitus de corpore exierit. Aut ergo ad illa
            fertur poenalia, aut ad illa itidem similia corporalibus, nec tamen poenarum, sed quietis
            atque gaudiorum. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e587" n="61"> Neque enim recte dici potest, vel illas falsas esse poenas, vel illam falsam
            requiem atque laetitiam: tunc enim et falsa sunt, quando per opinationis errorem alia pro
            aliis putantur. Nam Petrus non solum cum discum illum videbat, et in eo non similitudines
            corporum, sed corpora putabat<!--likely quote -->, in hoc utique fallebatur; verum etiam cum alio tempore ab
            angelo solutus e vinculis ibat in corpore ambulans, et praesentatus corporalibus formis, et
            putabat se visum videre<!--likely quote -->, nihilominus fallebatur. Nam et illae in disco erant spiritales
            formae corporalibus similes; et ista corporalis expressio soluti de vinculis, propter
            miraculum spiritali similis erat. Fallebatur autem anima in utrisque, nonnisi cum alia pro
            aliis approbaret. Quamvis ergo non sint corporalia, sed similia corporalibus, quibus animae
            corporibus exutae afficiuntur, seu bene seu male, cum et ipsae corporibus suis similes
            sibimet appareant; sunt tamen et vera laetitia est et vera molestia facta de substantia
            spiritali. Nam et in somnis magni interest utrum in laetis an in tristibus simus. Unde
            quidam in rebus quas concupiverant constituti, se evigilasse doluerunt; et rursus gravibus
            terroribus atque cruciatibus exagitati atque vexati, cum expergefacti essent, dormire
            timuerunt, ne in eadem mala revocarentur. Et utique dubitandum non est quod expressiora sint
            illa quae inferna dicuntur, atque ob hoc vehementius sentiantur. Nam et qui subtracti sunt
            sensibus corporis, minus quidem quam si omni modo morerentur, sed tamen amplius quam si
            dormirent, expressiora se vidisse narraverunt, quam si somnia narravissent. Est ergo prorsus
            inferorum substantia, sed eam spiritalem arbitror esse, non corporalem. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e595">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e597">Caput 33</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e599" n="62"> Nec audiendi sunt, qui affirmant inferos in hac vita explicari, nec esse post
            mortem. Viderint enim quemadmodum poetica figmenta interpretentur; nos ab auctoritate
            divinarum Scripturarum, quibus solis de hac re fides habenda est, recedere non debemus.
            Quamquam possimus ostendere, illorum quoque sapientes de inferorum substantia minime
            dubitasse, quae post hanc vitam excipit animas mortuorum. Unde autem sub terris esse
            dicantur inferi, si corporalia loca non sunt, aut unde inferi appellentur, si sub terris non
            sunt, merito quaeritur. Animam vero non esse corpoream non me putare, sed plane scire, audeo
            profiteri: tamen habere posse similitudinem corporis et corporalium omnino membrorum
            quisquis negat, potest negare animam esse, quae in somnis videt vel se ambulare, vel sedere,
            vel hac atque illac gressu aut etiam volatu ferri ac referri, quod sine quadam similitudine
            corporis non fit. Proinde si hanc similitudinem etiam apud inferos gerit, non corporalem,
            sed corpori similem; ita etiam in locis videtur esse non corporalibus, sed corporalium
            similibus, sive in requie, sive in doloribus. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e602" n="63"> Quamquam et illud me nondum invenisse confiteor, inferos appellatos, ubi iustorum
            animae requiescunt. Et Christi quidem animam venisse usque ad ea loca in quibus peccatores
            cruciantur, ut eos solveret a tormentis quos esse solvendos occulta nobis sua iustitia
            iudicabat, non immerito creditur. Quomodo enim aliter accipiendum sit quod dictum est: Quem
            Deus suscitavit ex mortuis, solutis doloribus inferorum, quia non poterat teneri ab eis<!--likely quote -->,
            non video nisi ut quorumdam dolores apud inferos eum solvisse accipiamus, ea potestate qua
            Dominus est, cui omne genu flectitur, coelestium, terrestrium, et infernorum<!--likely quote -->, per quam
            potestatem etiam illis doloribus, quos solvit, non potuit attineri. Neque enim Abraham, vel
            ille pauper in sinu eius, hoc est in secreto quietis eius, in doloribus erat, inter quorum
            requiem et illa inferna tormenta legimus magnum chaos firmatum: sed nec apud inferos esse
            dicti sunt. Contigit enim, inquit, mori inopem illum, et auferri ab Angelis in sinum
            Abrahae: mortuus est autem et dives, et sepultus est; et cum apud inferos in tormentis esset
            <!--likely quote -->, et caetera. Videmus itaque inferorum mentionem non esse factam in requie pauperis, sed
            in supplicio divitis. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e611" n="64"> Illud etiam quod Iacob dicit ad filios suos: Deducetis senectam meam cum tristitia
            ad inferos<!--likely quote -->, videtur hoc magis timuisse, ne nimia tristitia sic perturbaretur, ut non ad
            requiem beatorum iret, sed ad inferos peccatorum. Neque enim parvum animae malum est
            tristitia, cum et Apostolus cuidam tam sollicite timuerit, ne maiore tristitia absorberetur
            <!--likely quote -->. Proinde, ut dixi, nondum inveni, et adhuc quaero, nec mihi occurrit inferos alicubi in
            bono posuisse Scripturam duntaxat canonicam: non autem in bono accipiendum sinum Abrahae, et
            illam requiem quo ab Angelis pius pauper ablatus est, nescio utrum quisquam possit audire;
            et ideo quomodo eam apud inferos credamus esse, non video. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e619">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e621">Caput 34</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e623" n="65"> Verum hoc dum quaerimus, et aut invenimus, aut non invenimus, urget nos longitudo
            libri huius eum aliquando concludere. Quapropter quoniam de paradiso sermonem instituimus,
            propter illud quod Apostolus ait, scire se raptum hominem usque in tertium coelum, nescire
            autem sive in corpore sive extra corpus, et quia raptus est in paradisum, et audivit
            ineffabilia verba, quae non licet homini loqui; non temere affirmamus, utrum in tertio coelo
            sit paradisus, an etiam in tertium coelum, et inde rursus in paradisum raptus sit. Si enim
            proprie quidem nemorosus locus, translato autem verbo, omnis etiam spiritalis quasi regio,
            ubi animae bene est, merito paradisus dici potest; non solum tertium coelum, quidquid illud
            est, quod profecto magnum sublimiterque praeclarum est, verum etiam in ipso homine laetitia
            quaedam bonae conscientiae paradisus est. Unde et Ecclesia sanctis temperanter et iuste et
            pie viventibus paradisus recte dicitur<!--likely quote -->, pollens affluentia gratiarum, castisque deliciis
            <!--likely quote -->: quandoquidem et in tribulationibus gloriatur de ipsa patientia plurimum gaudens, quia
            secundum multitudinem dolorum in corde consolationes Dei iucundant animam eius<!--likely quote -->. Quanto
            magis ergo post hanc vitam etiam sinus ille Abrahae paradisus dici potest, ubi iam nulla
            tentatio, ubi tanta requies post omnes dolores vitae huius? Neque enim et lux ibi non est
            propria quaedam et sui generis, et profecto magna, quam dives ille de tormentis et tenebris
            inferorum, tam utique de longinquo, cum magnum chasma esset in medio, sic tamen vidit, ut
            ibi illum quondam contemptum pauperem agnosceret. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e632" n="66"> Quae si ita sunt, ideo sub terris dicuntur inferi vel creduntur, quia congruenter
            in spiritu per illas corporalium rerum similitudines sic demonstrantur, ut quoniam
            defunctorum animae inferis dignae, carnis amore peccaverunt, hoc eis per illas corporalium
            similitudines exhibeatur, quod ipsi carni mortuae solet, ut sub terram recondatur. Denique
            inferi eo quod infra sint, latine appellantur: sicut autem secundum corpus si ponderis sui
            ordinem teneant, inferiora sunt omnia graviora; ita secundum spiritum inferiora sunt omnia
            tristiora: unde et in graeca lingua origo nominis quo appellantur inferi, ex eo quod nihil
            suave habeant, resonare perhibetur. Nec ipsam tamen rerum partem noster Salvator mortuus pro
            nobis visitare contempsit, ut inde solveret quos esse solvendos secundum divinam secretamque
            iustitiam ignorare non potuit. Quapropter animae illius latronis cui dixit: Hodie mecum eris
            in paradiso<!--likely quote -->, non utique inferos praestitit, ubi poenae sunt peccatorum: sed aut illam
            requiem sinus Abrahae; non enim alicubi non est Christus, cum ipse sit Sapientia Dei
            attingens ubique propter suam munditiam<!--likely quote -->; aut illum paradisum, sive in tertio coelo, sive
            ubicumque alibi est, quo post tertium coelum est raptus Apostolus: si tamen non aliquid unum
            est diversis nominibus appellatum, ubi sunt animae beatorum. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e639" n="67"> Si ergo coelum primum recte accipimus hoc omne corporeum generali nomine quidquid
            est super aquas et terram; secundum autem, in similitudine corporali quod spiritu cernitur,
            sicut illud unde animalibus plenus in ecstasi Petro discus ille submissus est<!--likely quote -->; tertium
            vero, quod mente conspicitur ita secreta et remota et omnino abrepta a sensibus carnis atque
            mundata, ut ea quae in illo coelo sunt, et ipsam Dei substantiam, Verbumque Deum per quod
            facta sunt omnia<!--likely quote -->, per caritatem Spiritus sancti ineffabiliter valeat videre et audire:
            non incongruenter arbitramur, et illuc esse Apostolum raptum<!--likely quote -->, et ibi fortassis esse
            paradisum omnibus meliorem, et si dici oportet, paradisum paradisorum. Si enim animae bonae
            laetitia in rebus bonis est in omni creatura, quid ea laetitia praestantius quae in Verbo
            Dei est per quod facta sunt omnia? </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e650">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e652">Caput 35</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e654" n="68"> Sed si quem movet, quid opus sit spiritibus defunctorum corpora sua in
            resurrectione recipere, si potest eis etiam sine corporibus summa illa beatitudo praeberi;
            difficilior quidem quaestio est, quam ut perfecte possit hoc sermone finiri: sed tamen
            minime dubitandum est, et raptam hominis a carnis sensibus mentem, et post mortem ipsa carne
            deposita, transcensis etiam similitudinibus corporalium, non sic videre posse incommutabilem
            substantiam, ut sancti Angeli vident; sive alia latentiore causa, sive ideo quia inest ei
            naturalis quidam appetitus corpus administrandi; quo appetitu retardatur quodammodo ne tota
            intentione pergat in illud summum coelum, quamdiu non subest corpus, cuius administratione
            appetitus ille conquiescat. Porro autem si tale sit corpus, cuius sit difficilis et gravis
            administratio, sicut haec caro quae corrumpitur, et aggravat animam<!--likely quote -->, de propagatione
            transgressionis existens, multo magis avertitur mens ab illa visione summi coeli: unde
            necessario abripienda erat ab eiusdem carnis sensibus, ut ei, quomodo capere posset, illud
            ostenderetur. Proinde cum hoc corpus iam non animale, sed per futuram commutationem
            spiritale receperit Angelis adequata, perfectum habebit naturae suae modum, obediens et
            imperans, vivificata et vivificans, tam ineffabili facilitate, ut sit ei gloriae quod
            sarcinae fuit. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e660">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e662">Caput 36</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e664" n="69"> Nimirum enim erunt et tunc ista tria genera visionum, sed nulla falsitate aliud pro
            alio approbabitur, nec in corporalibus, nec in spiritalibus visis; multo minus in
            intellectualibus, quibus ita praesentatis et perspicuis perfruetur ut longe minore evidentia
            nunc nobis adiaceant istae species corporales, quas sensu carnis attingimus, et eis multi
            ita sunt dediti, ut solas esse arbitrentur, et quidquid tale non est, putent omnino non
            esse. Sapientes autem ita sunt in his corporalibus visis, ut quamvis ea praesentiora
            videantur, certiores sint tamen in illis quae praeter corporis speciem praeterque corporis
            similitudinem intellegendo utcumque perspiciunt; quamvis ea non valeant ita mente
            conspicere, ut haec sensu corporis intuentur. Sancti vero Angeli et his corporalibus
            iudicandis atque administrandis praesunt, nec eis tamquam praesentioribus familiaribus
            inclinantur; et eorum significativas similitudines in spiritu ita discernunt, et tanta
            potentia quodammodo tractant, ut eas possint etiam hominum spiritibus revelando miscere; et
            illam incommutabilem substantiam Creatoris ita conspiciunt, ut visione atque amore et eam
            praeponant omnibus, et secundum eam iudicent de omnibus, et in eam dirigantur ut agantur, et
            ex ea dirigant quidquid agunt. Denique quamvis abrepto Apostolo a carnis sensibus in tertium
            coelum et paradisum, hoc ipsum certe defuit ad plenam perfectamque cognitionem rerum, quae
            Angelis inest, quod sive in corpore sive extra corpus esset, nesciebat. Hoc utique non
            deerit, cum receptis corporibus in resurrectione mortuorum corruptibile hoc induetur
            incorruptione, et mortale hoc induetur immortalitate<!--likely quote -->. Omnia enim evidentia erunt sine
            ulla falsitate, sine ulla ignorantia, suis ordinibus distributa et corporalia et spiritalia
            et intellectualia, in natura integra et beatitate perfecta. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-BYdopI-Dd1e670">
          <head xml:id="wN2gEA-BYdopI-Hd1e672">Caput 37</head>
          <p xml:id="wN2gEA-BYdopI-d1e674" n="70"> Scio quidem nonnullos eorum qui Scripturas sanctas ante nos in fide catholica
            tractasse laudantur, etiam sic exposuisse quod ait Apostolus, tertium coelum, ut corporalis
            et animalis et spiritalis hominis hic differentias accipi vellent, atque ad illud
            incorporearum rerum genus excellenti evidentia contemplandum esse Apostolum raptum: quod
            genus etiam in hac vita spiritales homines prae caeteris rebus diligunt, eoque perfrui
            concupiscunt. Ego autem cur maluerim spiritale et intellectuale dicere, quod illi fortasse
            animale et spiritale dixerunt, ut earumdem rerum alia tantummodo nomina ponerem, iam in
            primis huius libri partibus me disseruisse suffecerit. Quae si rite pro modulo nostro
            disputavimus, aut spiritalis lector haec approbabit, aut etiam ut sit spiritalis, adiuvante
            Spiritu sancto, aliquid ex ista lectione proficiet. Sed iam universum hoc opus, quod
            duodecim voluminibus continetur, isto tandem fine concludimus. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>