<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 9</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 9</title>
          <date when="2022-06-29">June 29, 2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine de genesi ad litteram, initially derived from Patrialogia PL 34, starting on column 246
          used https://www.augustinus.it/latino/genesi_lettera/index2.htm as starter file and then heavily modified 
          intended to eventually be broken into two copies one representing a new born digital critical edition; 
          the other a diplomatic transcription of the PL edition
        -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2022-06-29" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wN2gEA-qws2GE">
        <head xml:id="wN2gEA-qws2GE-Hd1e96">Liber 9</head>
        <div xml:id="wN2gEA-qws2GE-Dd1e98">
          <head xml:id="wN2gEA-qws2GE-Hd1e100">Caput 1</head>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e102" n="1"> Et dixit Dominus Deus: Non bonum est hominem esse solum; faciamus ei adiutorium
            secundum ipsum. Et finxit Deus adhuc de terra omnes bestias agri, et omnia volatilia coeli,
            et adduxit illa ad Adam, ut videret quid vocaret illa. Et omne quodcumque vocavit illud Adam
            animam vivam, hoc est nomen eius. Et vocavit Adam nomina omnibus pecoribus, et omnibus
            volatilibus coeli, et omnibus bestiis agri. Ipsi autem Adam non est inventus adiutor similis
            ei. Et immisit Deus ecstasim in Adam, et obdormivit. Et accepit unam costarum eius, et
            adimplevit carnem in locum eius: et aedificavit Dominus Deus costam, quam accepit de Adam,
            in mulierem; et adduxit eam ad Adam. Et dixit Adam: Hoc nunc os ex ossibus meis, et caro de
            carne mea; haec vocabitur mulier, quoniam ex viro suo sumpta est. Et propter hoc relinquet
            homo patrem et matrem, et conglutinabitur ad uxorem suam; et erunt duo in carne una<!--likely quote -->. Si
            aliquid adiuvant lectorem, quae in libris superioribus considerata atque conscripta sunt,
            non debemus in hoc diutius immorari, quod finxit adhuc Deus de terra omnes bestias agri, et
            omnia volatilia coeli: cur enim dictum sit, adhuc, id est propter primam conditionem
            creaturarum sex diebus consummatam, in qua causaliter perfecta sunt omnia simul et inchoata,
            ut deinde ad effectus suos causae perducerentur, iam quantum potuimus, in praecedentibus
            intimavimus. Et si quis hoc aliter enodandum putat, tantum diligenter attendat illa omnia,
            quae ut hoc sentiremus attendimus; et si probabiliorem inde potuerit enucleare sententiam,
            non solum resistere non debemus, sed debemus etiam gratulari. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e107" n="2"> Si quem autem movet quia non dixit: Finxit Deus adhuc de terra omnes bestias agri,
            et de aquis omnia volatilia coeli, sed tamquam utraque genera de terra finxerit: Et finxit,
            inquit: Deus adhuc de terra omnes bestias agri, et omnia volatilia coeli<!--likely quote -->; videat duobus
            modis esse intellegendum: aut tacuisse nunc unde finxerit volatilia coeli, quia et tacitum
            posset occurrere, ut non de terra utrumque accipiatur Deum finxisse, sed tantummodo bestias
            agri; ut volatilia coeli etiam tacente Scriptura intellegamus unde finxerit, velut qui
            sciamus in prima causalium rationum conditione ex aquis ea esse producta: aut terram
            universaliter sic appellatam simul cum aquis, quemadmodum appellata est in illo psalmo, ubi
            coelestium laudibus terminatis, ad terram facta est conversio sermonis, et dictum: Laudate
            Dominum de terra, dracones et omnes abyssi<!--likely quote -->, et cetera, nec postea dictum est: Laudate
            Dominum de aquis. Ibi enim sunt omnes abyssi, quae tamen de terra laudant Dominum: ibi etiam
            reptilia et volatilia pennata, quae nihilominus de terra laudant Dominum. Secundum istam
            universalem appellationem terrae, secundum quam etiam de toto mundo dicitur, Deus qui fecit
            coelum et terram, sive de arida sive de aquis quaecumque creata sunt, de terra creata
            veraciter intelleguntur. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-qws2GE-Dd1e115">
          <head xml:id="wN2gEA-qws2GE-Hd1e117">Caput 2</head>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e119" n="3"> Nunc iam videamus quomodo accipiendum sit quod dixit Deus: Non est bonum esse
            hominem solum; faciamus ei adiutorium secundum ipsum<!--likely quote -->: utrum temporaliter vocibus ac
            syllabis editis hoc dixerit Deus; an ipsa ratio commemorata est, quae in Verbo Dei
            principaliter erat, ut sic femina fieret: quam rationem suscipiebat etiam tunc Scriptura cum
            diceret: Et dixit Deus: Fiat<!--likely quote --> hoc aut illud, quando primitus omnia condebantur. An forte in
            mente ipsius hominis hoc dixit Deus, sicut loquitur quibusdam servis suis in ipsis servis
            suis? Ex quo genere servorum eius erat etiam ille qui dixit in Psalmo: Audiam quid loquatur
            in me Dominus Deus<!--likely quote -->. An aliqua de hac re ipsi homini in ipso homine per angelum est facta
            revelatio in similitudinibus vocum corporalium, quamvis tacuerit Scriptura utrum in somnis,
            an in ecstasi; ita enim fieri haec solent: an aliquo alio modo, sicut revelatur Prophetis;
            unde illud est: Et dixit mihi angelus qui loquebatur in me<!--likely quote -->. an per corporalem creaturam
            vox ipsa sonuerit, sicut de nube: Hic est Filius meus<!--likely quote -->. Quid ergo ex his omnibus factum
            sit, ad liquidum comprehendere non valeamus; verumtamen certissime teneamus et dixisse hoc
            Deum, et si corporali voce vel temporaliter expressa similitudine corporis dixit, non eum
            per substantiam suam, sed per aliquam imperio suo subditam dixisse creaturam, sicut in libro
            praecedente tractavimus. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e132" n="4"> Nam visus est Deus etiam postea sanctis viris, alias capite albo sicut lana, alias
            inferiore parte corporis sicut aurichalcum<!--likely quote -->, alias aliter atque aliter: non tamen illas
            visiones hominibus per substantiam qua ipse est, sed per sibi subdita quae creavit, eum
            praebuisse, et per similitudines formarum vocumque corporalium, quod voluit ostendisse ac
            dixisse, certissimum est eis qui substantiam Trinitatis incommutabiliter aeternam, nec per
            tempus nec per locum moveri, et per tempus et per locum movere vel fideliter credunt, vel
            etiam excellenter intellegunt. Non ergo iam quaeramus quomodo istud dixerit, sed potius
            intellegamus quid dixerit Deus. Adiutorium quippe homini secundum ipsum fuisse faciendum,
            aeterna ipsa veritas habet, per quam creata sunt omnia; et in illa hoc audit qui potest in
            ea cognoscere quid quare creatum sit. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-qws2GE-Dd1e138">
          <head xml:id="wN2gEA-qws2GE-Hd1e140">Caput 3</head>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e142" n="5"> Si autem quaeritur, ad quam rem fieri oportuit hoc adiutorium, nihil aliud
            probabiliter occurrit, quam propter filios procreandos, sicut adiutorium semini terra est,
            ut virgultum ex utroque nascatur: hoc enim et in prima rerum conditione dictum erat:
            Masculum et feminam fecit eos, et benedixit eos Deus, dicens: Crescite, et multiplicamini,
            et implete terram, et dominamini eius<!--likely quote -->. Quae ratio conditionis et coniunctionis masculi et
            feminae atque benedictio, nec post peccatum hominis poenamque defecit. Ipsa enim est
            secundum quam nunc terra hominibus plena est dominantibus eius. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e147" n="6"> Quamquam enim iam emissi de paradiso convenisse et genuisse commemorantur; tamen non
            video quid prohibere potuerit, ut essent eis etiam in paradiso honorabiles nuptiae, et torus
            immaculatus<!--likely quote -->: hoc Deo praestante fideliter iusteque viventibus, eique obedienter sancteque
            servientibus, ut sine ullo inquieto ardore libidinis, sine ullo labore ac dolore pariendi,
            fetus ex eorum semine gigneretur; non ut morientibus parentibus filii succederent, sed ut
            illis qui genuissent in aliquo formae statu manentibus, et ex ligno vitae, quod ibi
            plantatum erat, corporalem vigorem sumentibus, et illi qui gignerentur ad eumdem
            perducerentur statum, donec certo numero impleto, si iuste omnes obedienterque viverent,
            tunc fieret illa commutatio, ut sine ulla morte animalia corpora conversa in aliam
            qualitatem, eo quod ad omnem nutum regenti se spiritui deservirent, et solo spiritu
            vivificante sine ullis alimentorum corporalibus sustentaculis viverent, spiritalia
            vocarentur. Potuit hoc fieri, si non praecepti transgressio mortis supplicium mereretur. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e152" n="7"> Qui enim hoc fieri potuisse non credunt, nihil aliud quam consuetudinem naturae iam
            post peccatum poenamque humanam sic currentis attendunt: non autem in eorum genere nos esse
            debemus, qui non credunt nisi quod videre consueverunt. Quis enim dubitet homini obedienter
            et pie viventi praestari potuisse quod diximus, qui non dubitat vestibus Israelitarum
            impertitum esse quemdam in suo genere statum, ut per annos quadraginta nulla vetustatis
            detrimenta paterentur<!--likely quote -->? </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-qws2GE-Dd1e158">
          <head xml:id="wN2gEA-qws2GE-Hd1e160">Caput 4</head>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e162" n="8"> Cur ergo non coierunt, nisi cum exiissent de paradiso? Cito responderi potest: Quia
            mox creata muliere, prius quam coirent, facta est illa transgressio, cuius merito in mortem
            destinati, etiam de loco illius felicitatis exierunt. Non enim Scriptura tempus expressit,
            quantum interfuerit inter eos factos, et ex eis natum Cain. Potest etiam dici quia nondum
            Deus iusserat ut coirent. Cur enim non ad hanc rem divina exspectaretur auctoritas, ubi
            nulla concupiscentia tamquam stimulus inobedientis carnis urgebat? Ideo autem hoc non
            iusserat Deus, quia secundum suam praescientiam disponebat omnia, in qua et eorum casum
            procul dubio praesciebat, unde iam mortale genus propagandum esset humanum. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-qws2GE-Dd1e167">
          <head xml:id="wN2gEA-qws2GE-Hd1e169">Caput 5</head>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e171" n="9"> Aut si ad hoc adiutorium gignendi filios, non est facta mulier viro, ad quod ergo
            adiutorium facta est? Si quae simul operaretur terram; nondum erat labor ut adiumento
            indigeret, et si opus esset, melius adiutorium masculus fieret: hoc et de solatio dici
            potest, si solitudinis fortasse taedebat. Quanto enim congruentius ad convivendum et
            colloquendum duo amici pariter quam vir et mulier habitarent? Quod si oportebat alium
            iubendo, alium obsequendo pariter vivere, ne contrariae voluntates pacem cohabitantium
            perturbarent; nec ad hoc retinendum ordo defuisset, quo prior unus, alter posterior, maxime
            si posterior ex priore crearetur, sicut femina creata est. An aliquis dixerit de costa
            hominis Deum feminam tantum, non etiam masculum, si hoc vellet, facere potuisse? Quapropter
            non invenio ad quod adiutorium facta sit mulier viro, si pariendi causa subtrahitur. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-qws2GE-Dd1e175">
          <head xml:id="wN2gEA-qws2GE-Hd1e177">Caput 6</head>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e179" n="10"> Nam si parentes filiis suis cedere ex hac vita oportebat, ut ita omne humanum genus
            per decessiones et successiones certa numerositate impleretur, potuerunt etiam homines
            genitis filiis, perfectaque humani officii iustitia, hinc ad meliora transferri, non per
            mortem, sed per aliquam commutationem, aut illam summam qua receptis corporibus fient sancti
            sicut Angeli in coelis<!--likely quote -->; aut si illam dari non oportet, nisi omnibus simul in saeculi
            fine, aliqua inferiore quam illa erit: quae tamen haberet meliorem statum, quam vel hoc
            corpus habet, vel illa etiam quae primitus facta sunt, viri ex limo terrae, mulieris ex viri
            carne. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e184" n="11"> Neque enim arbitrandum est Eliam vel sic esse iam sicut erunt sancti, quando
            peracto operis die denarium pariter accepturi sunt<!--likely quote -->; vel sic quemadmodum sunt homines qui
            ex ista vita nondum emigrarunt, de qua ille tamen non morte, sed translatione migravit<!--likely quote -->.
            Iam itaque aliquid melius habet, quam in hac vita posset; quamvis nondum habeat quod ex hac
            vita recte gesta in fine habiturus est: pro nobis enim meliora providerunt, ne sine nobis
            perfecti perficerentur<!--likely quote -->. Aut si quisquam putat hoc Eliam mereri non potuisse, si duxisset
            uxorem, filiosque procreasset (creditur enim non habuisse, quia hoc Scriptura non dixit,
            quamvis et de caelibatu eius nihil dixerit); quid de Enoch respondebit, qui filiis genitis
            Deo placens non mortuus, sed translatus est<!--likely quote -->? Cur ergo et Adam et Eva, si iuste viventes
            caste filios procreassent, non eis possent translatione, non morte, succedentibus cedere?
            Nam si Enoch et Elias in Adam mortui, mortisque propaginem in carne gestantes, quod debitum
            ut solvant, creduntur etiam redituri ad hanc vitam, et, quod tamdiu dilatum est, morituri
            <!--likely quote -->, nunc tamen in alia vita sunt, ubi ante resurrectionem carnis, antequam animale corpus in
            spiritale mutetur, nec morbo nec senectute deficiunt: quanto iustius atque probabilius
            primis illis hominibus praestaretur, sine ullo suo parentumve peccato viventibus, ut in
            meliorem aliquem statum filiis genitis cederent, unde saeculo finito cum omni posteritate
            sanctorum, in angelicam formam, non per carnis mortem, sed per Dei virtutem multo felicius
            mutarentur? </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-qws2GE-Dd1e198">
          <head xml:id="wN2gEA-qws2GE-Hd1e200">Caput 7</head>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e202" n="12"> Non itaque video ad quod aliud adiutorium mulier facta sit viro, si generandi causa
            subtrahitur: quae nihilominus quare subtrahatur ignoro. Unde enim magnum magnique honoris
            meritum apud Deum fidelis et pia virginitas habet, nisi quia isto iam tempore continendi ab
            amplexu cum ex omnibus gentibus ad implendum sanctorum numerum largissima suppetat copia,
            percipiendae sordidae voluptatis libido non sibi vindicat quod iam sufficiendae prolis
            necessitudo non postulat? Denique utriusque sexus infirmitas propendens in ruinam
            turpitudinis, recte excipitur honestate nuptiarum, ut quod sanis esse posset officium, sit
            aegrotis remedium. Neque enim quia incontinentia malum est, ideo connubium, vel quo
            incontinentes copulantur, non est bonum: imo vero non propter illud malum culpabile est hoc
            bonum, sed propter hoc bonum veniale est illud malum; quoniam id quod bonum habent nuptiae,
            et quo bonae sunt nuptiae peccatum esse nunquam potest. Hoc autem tripartitum est; fides,
            proles, sacramentum. In fide attenditur ne praeter vinculum coniugale, cum altera vel altero
            concumbatur: in prole, ut amanter suscipiatur, benigne nutriatur, religiose educetur: in
            sacramento autem, ut coniugium non separetur, et dimissus aut dimissa nec causa prolis
            alteri coniungatur. Haec est tamquam regula nuptiarum, qua vel naturae decoratur fecunditas,
            vel incontinentiae regitur pravitas. Unde quia satis disseruimus in eo libro quem de Bono
            Coniugali nuper edidimus, ubi et continentiam vidualem et excellentiam virginalem pro suorum
            graduum dignitate distinximus, diutius hic noster stilus non est occupandus. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-qws2GE-Dd1e206">
          <head xml:id="wN2gEA-qws2GE-Hd1e208">Caput 8</head>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e210" n="13"> Nunc enim quaerimus cui adiutorio mulier facta sit viro, si eis ad gignendos filios
            misceri sibimet in paradiso non licebat. Qui enim hoc sentiunt, forte peccatum esse omnem
            concubitum putant. Difficile est namque, ut dum perverse homines vitia devitant, non in
            eorum contraria perniciter currant. Etenim sicut exhorrens avaritiam, fit profusus; aut
            exhorrens luxuriam, fit avarus; aut inquietus fit, cuius pigritiam reprehenderis; aut cuius
            inquietudinem, piger; aut qui reprehensus odisse coeperit audaciam suam, ad timiditatem
            fugit; aut qui timidus non esse conatur, tamquam abrupto vinculo fit temerarius, dum non
            ratione, sed opinione crimina metiuntur: ita dum nesciunt homines quid in adulteriis et
            fornicationibus divino iure damnetur, etiam causa procreandi coniugalem concubitum
            detestantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-qws2GE-Dd1e214">
          <head xml:id="wN2gEA-qws2GE-Hd1e216">Caput 9</head>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e218" n="14"> Quod qui non faciunt, sed tamen fecunditatem carnis propter successionem
            mortalitatis divinitus datam sentiunt; nec ipsi putant primos illos homines potuisse
            concumbere, nisi, propter peccatum quod admiserant morituri, gignendo requirerent
            successores: nec attendunt, si recte potuerunt successores quaeri morituris, multo rectius
            socios quaeri potuisse victuris. Impleta enim terra genere humano, recte proles nonnisi quae
            morientibus succederet, quaereretur: ut autem per duos homines terra impleretur, quomodo
            ipsi, nisi gignendo, officium societatis implerent? An vero ita quis caecus est mente, ut
            non cernat quanto terris ornamento sit genus humanum, etiam cum a paucis recte
            laudabiliterque vivatur; quantumque valeat ordo reipublicae, in cuiusdam pacis terrenae
            vinculum coercens etiam peccatores? Neque enim tantum depravati sunt homines, ut non etiam
            tales pecoribus et volatilibus antecellant; quorum tamen omnium generibus hanc infimam mundi
            partem pro sui loci sorte decoratam, quem non considerare delectet? Quis autem ita sit
            excors, ut putet minus eam ornari potuisse, si iustis non morientibus impleretur? </p>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e221" n="15"> Nam quia numerosissima est superna civitas Angelorum, ideo non recte connubio
            copularentur, nisi morerentur. Hanc quippe numerositatem perfectam etiam in resurrectione
            sanctorum Angelis sociandam Dominus praesciens ait: In resurrectione neque nubent, neque
            uxores ducent; non enim incipient mori, sed erunt aequales Angelis Dei<!--likely quote -->: hic vero cum
            implenda esset hominibus terra, et eam, propter cognationis arctiorem necessitudinem et
            unitatis vinculum maxime commendandum, ex uno oporteret impleri; propter quid aliud secundum
            ipsum quaesitus est femineus sexus adiutor, nisi ut serentem genus humanum natura muliebris,
            tamquam terrae fecunditas, adiuvaret? </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-qws2GE-Dd1e227">
          <head xml:id="wN2gEA-qws2GE-Hd1e229">Caput 10</head>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e231" n="16"> Quamvis honestius meliusque credatur, ita fuisse tunc illorum hominum corpus
            animale constitutorum in paradiso, nondum mortis lege damnatum, ut non haberent appetitum
            carnalis voluptatis, qualem nunc habent ista corpora, quae iam ex mortis propagine ducta
            sunt. Neque enim nihil est in eis factum, cum de ligno prohibito edissent: quandoquidem Deus
            dixerat, non: Si ederitis, morte moriemini; sed: Qua die ederitis, morte moriemini<!--likely quote -->: ut
            hoc ipsum in eis illa faceret dies, quod Apostolus gemit dicens: Condelector legi Dei
            secundum interiorem hominem; video autem aliam legem in membris meis, repugnantem legi
            mentis meae, et captivantem me in lege peccati, quae est in membris meis. Infelix ego homo,
            quis me liberabit de corpore mortis huius? Gratia Dei per Iesum Christum Dominum nostrum<!--likely quote -->.
            Non enim sufficeret ei, si diceret: Quis me liberabit de hoc mortali corpore? sed, de
            corpore, inquit, mortis huius. Sicut etiam illud: Corpus quidem, inquit, mortuum est propter
            peccatum<!--likely quote -->: nec ibi ait mortale, sed mortuum; quamvis utique et mortale, quia moriturum.
            Non ita credendum est fuisse illa corpora, sed licet animalia, nondum spiritalia, non tamen
            mortua, id est, quae necesse esset ut morerentur: quod ea die factum est, qua lignum contra
            vetitum tetigerunt. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e240" n="17"> Sicut in ipsis nostris corporibus quaedam pro suo modo sanitas dicitur, quae si
            perturbata sic fuerit, ut letalis morbus iam viscera depascatur, quo inspecto, medici mortem
            imminere pronuntient; mortale utique corpus etiam tunc dicitur, sed aliter quam cum esset
            sanum, quamvis quandoque sine dubio moriturum: ita illi homines animalia quidem corpora
            gerentes, sed non moritura nisi peccassent, acceptura autem angelicam formam coelestemque
            qualitatem, mox ubi praeceptum transgressi sunt, eorum membris velut aliqua aegritudo
            letalis, mors ipsa concepta est; mutavitque illam qualitatem, qua corpori sic dominabantur,
            ut non dicerent: Video aliam legem in membris meis, repugnantem legi mentis meae<!--likely quote -->; quia
            etsi nondum spiritale, sed animale corpus erat, nondum tamen erat mortis huius, de qua et
            cum qua nati sumus. Quid enim aliud, non dicam nati, sed omnino concepti, nisi aegritudinem
            quamdam inchoavimus, qua sumus necessario morituri? Neque enim tam necesse est eum ipso
            morbo mori, qui hydrops, vel syntecticus, vel elephantiosus factus fuerit, quam eum qui hoc
            corpus habere coeperit, in quo omnes homines natura sunt filii irae<!--likely quote -->, quia hoc non fecit
            nisi poena peccati. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e247" n="18"> Quae cum ita sint, cur non credamus illos homines ante peccatum ita genitalibus
            membris ad procreandos filios imperare potuisse, sicut caeteris, quae in quolibet opere
            anima sine ulla molestia, et quasi pruritu voluptatis movet? Si enim Creator omnipotens
            ineffabiliterque laudandus, qui et in minimis suis operibus magnus est, apibus donavit ut
            sic operentur generationem filiorum, quemadmodum cerae speciem liquoremque mellis; cur
            incredibile videatur primis hominibus talia fecisse corpora, ut si non peccassent, et morbum
            quemdam quo morerentur, continuo non concepissent, eo nutu imperarent membris quibus fetus
            exoritur, quo pedibus cum ambulatur, ut neque cum ardore seminaretur, neque cum dolore
            pareretur. Nunc vero transgrediendo praeceptum, motum legis illius, quae repugnat legi
            mentis, in membris conceptae mortis habere meruerunt; quem nuptiae ordinant, continentia
            cohibet et refrenat, ut quemadmodum de peccato factum est supplicium, sic de supplicio fiat
            meritum. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-qws2GE-Dd1e252">
          <head xml:id="wN2gEA-qws2GE-Hd1e254">Caput 11</head>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e256" n="19"> Factam itaque feminam viro, de viro, in eo sexu, in ea forma et distinctione
            membrorum, qua feminae notae sunt; quae peperit Cain et Abel, et omnes fratres eorum, ex
            quibus omnes homines nascerentur, in quibus peperit etiam Seth, per quem ventum est ad
            Abraham<!--likely quote --> et ad populum Israel, gentemque omnibus iam notissimam gentibus, et per Noe
            filios omnes gentes; quisquis dubitaverit, omnia cogit nutare quae credimus, longeque a
            fidelium mentibus repellendus est. Cum ergo quaeritur ad quod adiutorium factus sit ille
            sexus viro, diligenter, quantum valeo, cuncta consideranti, nonnisi causa prolis occurrit,
            ut per eorum stirpem terra impleretur; et non eo modo procreatam, quo nunc procreantur
            homines, cum inest peccati lex in membris repugnans legi mentis, etiamsi per Dei gratiam
            virtute superatur: hoc enim esse non potuisse credendum est, nisi in corpore mortis huius,
            quod corpus mortuum est propter peccatum. Et quid hac poena iustius, quam ut non ad omnem
            nutum serviat corpus, id est, suus famulus animae, sicut Domino suo detrectavit ipsa
            servire; sive utrumque ex parentibus creet Deus, corpus ex corpore, animam ex anima; sive
            alio modo faciat animas: non utique ad opus impossibile nec mercede parva, ut cum anima
            pietate Deo subdita legem istam peccati, quae est in membris corporis mortis huius, quam
            primus homo accepit in poenam, vicerit ipsa per gratiam, praemium coeleste percipiat maiore
            gloria, demonstrans quanta sit laus obedientiae, quae alienae inobedientiae poenam potuit
            virtute superare? </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-qws2GE-Dd1e262">
          <head xml:id="wN2gEA-qws2GE-Hd1e264">Caput 12</head>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e266" n="20"> Sed quoniam cui adiutorio femina facta sit viro, satis, quantum existimo,
            requisitum est; illud iam videamus quare sit factum, quod adductae sunt ad Adam omnes
            bestiae agri, et omnia volatilia coeli, ut eis nomina imponeret; atque ita velut necessitas
            oriretur creandi ei feminam ex eius latere, cum inter illa animalia simile illi adiutorium
            non fuisset inventum. Videtur enim mihi propter aliquam significationem propheticam factum,
            sed tamen factum, ut re gesta confirmata figurae interpretatio libera relinquatur. Quid est
            enim hoc ipsum quod volatilibus terrestribusque animantibus, non etiam piscibus atque
            omnibus natatilibus Adam nomina imposuit? Si enim linguae humanae consulantur, sic
            appellantur haec omnia, quemadmodum eis homines loquendo nomina imposuerunt. Non solum haec
            quae sunt in aquis et terris, verum etiam ipsa terra, et aqua, et coelum, et quae videntur
            in coelo, et quae non videntur, sed creduntur, pro diversitate linguarum gentilium, diversis
            nominibus appellantur. Unam sane linguam primitus fuisse didicimus, antequam superbia turris
            illius post diluvium fabricatae, in diversos signorum sonos humanam divideret societatem<!--likely quote -->.
            Quaecumque autem illa lingua fuerit, quid attinet quaerere? Illa certe tunc loquebatur Adam,
            et in ea lingua, si adhuc usque permanet, sunt istae voces articulatae, quibus primus homo
            animalibus terrestribus et volatilibus nomina imposuit. Num igitur ullo modo credibile est,
            in eadem lingua nomina piscium non ab homine, sed divinitus instituta, quae Deo docente homo
            postea disceret? Quod si ita etiam factum esset, quare ita factum esset, procul dubio
            mystica significatio resonaret. Sed credendum est, paulatim cognitis piscium generibus
            nomina imposita: tunc autem cum pecora, et bestiae, et volatilia ad hominem adducta sunt, ut
            eis ad se congregatis, generatimque distinctis, nomina imponeret, quibus etiam ipsis
            paulatim, et multo citius quam piscibus, si hoc factum non esset, posset nomina imponere;
            quid fuit causae, nisi ratio aliquid significandi, quod ad praenuntiationem futurorum
            valeret? Cui rei maxime ordo narrationis huius invigilat. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e271" n="21"> Deinde, numquid ignorabat Deus, nihil tale se creasse in naturis animalium, quod
            simile adiutorium posset esse homini? An opus erat ut hoc etiam ipse homo cognosceret, et eo
            commendatiorem haberet mulierem suam, quod in omni carne creata sub coelo, et de hoc aere
            sicut ipse vivente, nihil eius simile invenerit? Mirum si hoc scire non posset, nisi omnibus
            ad se adductis atque perspectis. Si enim Deo credebat, posset hoc illi eo modo dicere,
            quomodo et praeceptum dedit, quomodo et peccantem interrogavit, atque iudicavit. Si autem
            non credebat, profecto neque hoc scire poterat, utrum ad eum omnia ille, cui non credebat,
            adduxerit; an forte in aliquibus ab illo remotioribus terrae partibus aliqua ei similia,
            quae non demonstrasset, absconderit. Non itaque arbitror dubitandum hoc alicuius propheticae
            significationis gratia factum, sed tamen factum. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e274" n="22"> Neque hoc opere suscepimus prophetica aenigmata perscrutari, sed rerum gestarum
            fidem ad proprietatem historiae commendare, ut quod impossibile videri vanis atque
            incredulis potest, aut ipsi auctoritati sanctae Scripturae velut testificatione contraria
            repugnare, id pro meis viribus, quantum Deus adiuvat, disserendo demonstrem, neque
            impossibile esse, neque contrarium; quod autem possibile quidem apparet, nec habet ullam
            speciem repugnantiae, sed tamen quasi superfluum, vel etiam stultum quibusdam videri potest,
            hoc ipsum disputando demonstrem, quod ideo non tamquam rerum gestarum naturali vel usitato
            ordine factum est, ut cordibus nostris fidelissima sanctarum Scripturarum auctoritate
            praelata, quia stultum esse non potest, mysticum esse credatur, quamvis eius expositionem
            vel inquisitionem aut alibi iam exhibuerimus, aut in tempus aliud differamus. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-qws2GE-Dd1e278">
          <head xml:id="wN2gEA-qws2GE-Hd1e280">Caput 13</head>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e282" n="23"> Quid ergo sibi vult etiam illud, quod mulier viro de latere facta est? Verum esto
            propter ipsius coniunctionis vim commendandam hoc ita fieri oportuisse credamus; numquid
            etiam ut dormienti fieret, eadem ratio vel necessitas flagitabat; ut denique osse detracto,
            in cuius locum caro suppleretur? Num enim non potuit ipsa caro detrahi, ut inde
            congruentius, quod sit sexus infirmior, mulier formaretur? An vero tam multis additis,
            costam Deus aedificare potuit in mulierem, et carnem pulpamve non potuit, qui de pulvere
            ipsum hominem fecit? Aut si iam costa fuerat detrahenda, cur non altera pro ea costa
            reposita est? Cur etiam non dictum est: Finxit, aut, fecit sicut in omnibus supra operibus;
            sed, aedificavit, inquit: Dominus Deus illam costam<!--likely quote -->, non tamquam corpus humanum, sed
            tamquam domum? Non est itaque dubitandum, quoniam haec facta sunt et stulta esse non
            possunt, ob aliquid significandum esse facta, fructum futuri saeculi ab ipso iam primordio
            generis humani Deo praescio in ipsis suis operibus misericorditer praedicante; ut certo
            tempore servis suis, sive per hominum successiones, sive per suum Spiritum vel Angelorum
            ministerium revelata atque conscripta, et promittendis rebus futuris et recognoscendis
            impletis testimonium perhiberent: quod magis magisque in consequentibus apparebit. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-qws2GE-Dd1e288">
          <head xml:id="wN2gEA-qws2GE-Hd1e290">Caput 14</head>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e292" n="24"> Videamus ergo, quod isto opere suscepimus, non secundum praefigurationem rerum
            futurarum, sed secundum rerum gestarum non allegoricam, sed propriam significationem,
            quemadmodum haec accipi possint: Et finxit Deus, inquit, adhuc de terra omnes bestias agri,
            et omnia volatilia coeli<!--likely quote -->; unde iam quod visum est, et quantum visum est, disseruimus. Et
            adduxit omnia ea ad Adam, ut videret quid ea vocaret<!--likely quote -->. Quomodo haec adduxerit Deus ad
            Adam, ne carnaliter sapiamus, adiuvare nos debet quod de bipartito opere divinae
            providentiae in libro superiore tractavimus. Neque enim sicut indagant atque adigunt
            venantes vel aucupantes ad retia, quaecumque animantia capiunt, ita hoc factum esse
            credendum est; aut vox aliqua iussionis de nube facta est eis verbis, quae rationales animae
            audientes, intellegere, atque obedire assolent. Non enim hoc acceperunt ut possint bestiae,
            vel aves: in suo tamen genere obtemperant Deo; non rationali voluntatis arbitrio, sed sicut
            movet ille omnia temporibus opportunis, non ipse temporaliter motus, per angelica
            ministeria, quae capiunt in verbo eius quid quo tempore fieri debeat: et illo non
            temporaliter moto, moventur ipsa temporaliter ut in iis quae sibi subiecta sunt, iussa eius
            efficiant. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e299" n="25"> Omnis enim anima viva, non solum rationalis, sicut in hominibus, verum etiam
            irrationalis, sicut in pecoribus, et volatilibus, et piscibus, visis movetur. Sed anima
            rationalis voluntatis arbitrio vel consentit visis, vel non consentit: irrationalis autem
            non habet hoc iudicium; pro suo tamen genere atque natura viso aliquo tacta propellitur. Nec
            in potestate ullius animae est, quae illi visa veniant, sive in sensus corporis, sive in
            ipsum spiritum interius: quibus visis appetitus moveatur cuiuslibet animantis. Ac sic cum ea
            visa per Angelorum obedientiam desuper ministrantur, pervenit iussio Dei non solum ad
            homines, nec solum ad aves et pecora, verum etiam ad ea quae sub aquis latent, sicut ad
            cetum qui glutivit Ionam<!--likely quote -->: nec solum ad ista maiora, verum etiam ad vermiculum; nam et
            huic legimus divinitus iussum, ut radicem cucurbitae roderet, sub cuius umbraculo Propheta
            requieverat<!--likely quote -->. Si enim homini donavit Deus, sic eum instituens, ut etiam carnem peccati
            portans, possit non solum pecora et iumenta suis usibus subdita, nec tantum domesticas aves,
            sed etiam libere volitantes quaslibet etiam saevas feras et capere, et mansuetas facere, et
            eis mirabiliter imperare potentia rationis, non corporis; cum earum appetitus et dolores
            captans, paulatimque illectando, premendo, laxandoque moderans, agresti eas exuit
            consuetudine, et tamquam humanis moribus induit: quanto magis Angeli hoc possunt, qui
            iussione Dei in ipsa eius, quam sempiterne intuentur, incommutabili veritate perspecta,
            moventes se per tempus, et corpora sibi subdita per tempus et locum, agilitate mirabili, et
            visa quibus moveatur, et appetitum carnalis indigentiae, valent efficere omni animae vivae,
            ut quo eam venire opus est, nesciens adducatur? </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-qws2GE-Dd1e307">
          <head xml:id="wN2gEA-qws2GE-Hd1e309">Caput 15</head>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e311" n="26"> Iam ergo videamus, ipsa mulieris formatio, quae mystice etiam aedificatio dicta
            est, quemadmodum facta sit. Natura quippe mulieris creata est, quamvis ex virili, quae iam
            erat, non aliquo motu iam existentium naturarum. Angeli autem nullam omnino possunt creare
            naturam: solus enim unus cuiuslibet naturae, seu magnae seu minimae, creator est Deus, id
            est ipsa Trinitas, Pater et Filius et Spiritus sanctus. Aliter ergo quaeritur, quemadmodum
            sit soporatus Adam, costaque eius sine ullo doloris sensu a corporis compage detracta sit.
            Haec enim fortasse dicantur potuisse per Angelos fieri; formare autem vel aedificare costam,
            ut mulier esset, usque adeo non potuit nisi Deus, a quo universa natura subsistit, ut ne
            illud quidem carnis supplementum in corpore viri, quod in illius costae successit locum, ab
            Angelis factum esse crediderim, sicut nec ipsum hominem de terrae pulvere: non quod nulla
            sit Angelorum opera, ut aliquid creetur, sed non ideo creatores sunt; quia nec agricolas
            creatores segetum atque arborum dicimus. Non enim qui plantat est aliquid, neque qui rigat,
            sed qui incrementum dat Deus<!--likely quote -->. Ad hoc incrementum pertinet etiam in corpore humano, quod
            osse dempto, locus carne suppletus est, illo scilicet opere Dei, quo naturas substituit ut
            sint, quo ipsos quoque Angelos creavit. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e316" n="27"> Opus itaque agricolae est ut aquam ducat cum rigat: non autem opus eius est ut aqua
            per declivia prolabatur; sed illius qui omnia in mensura, et numero, et pondere disposuit.
            Item opus agricolae est ut surculus avellatur ex arbore, terraeque mandetur: at non opus
            eius est ut succum imbibat, et germen emittat, ut aliud eius solo figat, quo radicem
            stabiliat, aliud in auras promoveat, quo robur nutriat, ramosque diffundat; sed illius qui
            dat incrementum. Medicus etiam aegro corpori alimentum adhibet, et vulnerato medicamentum:
            primum non de rebus quas creavit, sed quas creatas opere Creatoris invenit: deinde cibum vel
            potum praeparare potuit et ministrare, emplastrum formare et medicamento illitum apponere;
            num etiam ex iis quae adhibet, operari et creare vires vel carnem potest? Natura id agit
            interiore motu, nobisque occultissimo. Cui tamen si Deus subtrahat operationem intimam, qua
            eam substituit et facit, continuo tamquam exstincta, nulla remanebit. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e319" n="28"> Quapropter cum Deus universam creaturam suam bipartito quodammodo opere
            providentiae, de quo in superiore libro locuti sumus, et in naturalibus et in voluntariis
            motibus administret, creare naturam tam nullus angelus potest, quam nec seipsum. Voluntas
            vero angelica obedienter Deo subdita, eiusque exsecuta iussionem, naturalibus motibus de
            rebus subiectis tamquam materiam ministrare, ut secundum illas principales in Verbo Dei non
            creatas, vel secundum illas in primis sex dierum operibus causaliter creatas rationes
            aliquid in tempore creetur, more agricolandi vel medendi potest. Quale itaque ministerium
            Deo exhibuerint Angeli in illa mulieris formatione, quis audeat affirmare? Certissime tamen
            dixerim, supplementum illud carnis in costae locum, ipsiusque feminae corpus et animam
            conformationemque membrorum, omnia viscera, sensus omnes, et quidquid erat quo illa et
            creatura et homo et femina erat, nonnisi in illo opere Dei factum, quod Deus non per
            Angelos, sed per semetipsum, non operatus est et dimisit, sed ita continuanter operatur, ut
            nec ullarum aliarum rerum, nec ipsorum Angelorum natura subsistat, si non operetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-qws2GE-Dd1e323">
          <head xml:id="wN2gEA-qws2GE-Hd1e325">Caput 16</head>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e327" n="29"> Sed quoniam carnem animatam atque sentientem, quantum naturam rerum pro humano
            captu experiri potuimus, non novimus nasci, nisi aut ex istis tamquam materialibus
            elementis, hoc est aqua et terra, aut ex fruticibus vel lignorum fructibus, vel etiam ex
            carnibus animalium, sicut innumerabilia genera vermium sive reptilium, aut certe ex
            concubitu parentum, nullam autem carnem natam scimus ex carne cuiuslibet animantis, quae tam
            esset ei similis, ut sexu tantum discerneretur; quaerimus in rebus creationis huius
            similitudinem, qua mulier de viri latere facta est, nec possumus invenire: non ob aliud,
            nisi quia homines quemadmodum operentur in hac terra novimus; quemadmodum autem Angeli in
            hoc mundo quodammodo agricolentur, non utique novimus. Nam profecto si remota hominum
            industria fruticum genus naturae cursus operaretur, nihil aliud nossemus quam ex terra nasci
            arbores et herbas, et ex earum seminibus, ab eis itidem in terram cadentibus: numquid
            innotesceret nobis quid valeret insertio, ut alterius generis lignum radice propria, poma
            portaret aliena, et, coalescente unitate, iam sua? Haec per agricolarum opera didicimus, cum
            ipsi creatores arborum nullo modo essent, sed naturae cursum Deo creanti suum quoddam
            officium ministeriumque praeberent. Nequaquam enim quidquam per eorum opera existeret, si
            hoc in Dei opere intima naturae ratio non haberet. Quid ergo mirum si hominem ex osse
            hominis factam non novimus, quando creanti Deo quemadmodum Angeli serviant ignoramus; qui
            nec arborem ex arboris surculo in robore alieno factam nosse possemus, si et ista Deo
            creanti quemadmodum agricolae serviant, similiter nesciremus? </p>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e330" n="30"> Nullo modo tamen dubitamus et hominum et arborum nonnisi Deum esse creatorem,
            fideliterque credimus factam feminam ex viro, nullo interveniente concubitu, etiamsi forte
            costa hominis ministrata sit per Angelos in opere Creatoris: sicut fideliter credimus etiam
            virum factum ex femina nullo interveniente concubitu, cum semen Abrahae dispositum est per
            Angelos in manu mediatoris<!--likely quote -->. Utrumque infidelibus incredibile est; fidelibus autem cur ad
            rei gestae proprietatem quod de Christo factum est, et tantum ad figuratam significationem
            quod de Eva scriptum est, credibile videatur? An vero sine cuiusquam concubitu vir ex femina
            fieri potuit, femina ex viro non potuit? et virginalis uterus unde vir fieret habebat,
            virile autem latus unde femina fieret non habebat, cum hic Dominus de famula nasceretur, ibi
            de servo famula formaretur? Poterat et Dominus carnem suam de costa vel de aliquo membro
            Virginis creare; sed qui posset ostendere in corpore suo hoc se iterum fecisse quod factum
            est, utilius in matris corpore ostendit nihil pudendum esse quod castum est. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-qws2GE-Dd1e337">
          <head xml:id="wN2gEA-qws2GE-Hd1e339">Caput 17</head>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e341" n="31"> Quod si quaeritur, quomodo se habeat causalis illa conditio, in qua primum hominem
            Deus fecit ad imaginem ac similitudinem suam (ibi quippe et hoc dictum est: Masculum et
            feminam fecit eos<!--likely quote -->: utrum iam illa ratio, quam mundi primis operibus concreavit, atque
            concrevit Deus, id habebat, ut secundum eam iam necesse esset ex viri latere feminam fieri;
            an hoc tantum habebat ut fieri posset, ut autem ita fieri necesse esset, non ibi iam
            conditum, sed in Deo erat absconditum: si hoc ergo quaeritur, dicam quid mihi videatur sine
            affirmandi temeritate; quod tamen cum dixero, fortasse prudenter ista considerantes, quos
            iam christiana fides imbuit, etiam si nunc primitus ista cognoscunt, non esse dubitandum
            iudicabunt. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e346" n="32"> Omnis iste naturae usitatissimus cursus habet quasdam naturales leges suas,
            secundum quas et spiritus vitae, qui creatura est, habet quosdam appetitus suos determinatos
            quodammodo, quos etiam mala voluntas non possit excedere. Et elementa mundi huius corporei
            habent definitam vim qualitatemque suam, quid unumquodque valeat vel non valeat, quid de quo
            fieri possit vel non possit. Ex his velut primordiis rerum, omnia quae gignuntur, suo quoque
            tempore exortus processusque sumunt, finesque et decessiones sui cuiusque generis. Unde fit
            ut de grano tritici non nascatur faba, vel de faba triticum, vel de pecore homo, vel de
            homine pecus. Super hunc autem motum cursumque rerum naturalem, potestas Creatoris habet
            apud se posse de his omnibus facere aliud, quam eorum quasi seminales rationes habent, non
            tamen id quod non in eis posuit ut de his fieri vel ab ipso possit. Neque enim potentia
            temeraria, sed sapientiae virtute omnipotens est; et hoc de unaquaque re in tempore suo
            facit, quod ante in ea fecit ut possit. Alius ergo est rerum modus quo illa herba sic
            germinat, illa sic; illa aetas parit, illa non parit; homo loqui potest, pecus non potest.
            Horum et talium modorum rationes non tantum in Deo sunt, sed ab illo etiam rebus creatis
            inditae atque concretae. Ut autem lignum de terra excisum, aridum, perpolitum, sine radice
            ulla, sine terra et aqua repente floreat, et fructum gignat<!--likely quote -->, ut per iuventam sterilis
            femina in senecta pariat<!--likely quote -->, ut asina loquatur<!--likely quote -->, et si quid eiusmodi est, dedit quidem
            naturis, quas creavit, ut ex eis et haec fieri possent (neque enim ex eis vel ipse faceret
            quod ex eis fieri non posse ipse praefigeret, quoniam se ipso non est nec ipse potentior):
            verumtamen alio modo dedit, ut non haec haberent in motu naturali, sed in eo quo ita creata
            essent, ut eorum natura voluntati potentiori amplius subiaceret. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-qws2GE-Dd1e356">
          <head xml:id="wN2gEA-qws2GE-Hd1e358">Caput 18</head>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e360" n="33"> Habet ergo Deus in seipso absconditas quorumdam factorum causas, quas rebus
            conditis non inseruit; easque implet non illo opere providentiae, quo naturas substituit ut
            sint, sed illo quo eas administrat ut voluerit, quas ut voluit condidit. Ibi est et gratia,
            per quam salvi fiunt peccatores. Nam quod attinet ad naturam iniqua sua voluntate
            depravatam, recursum per semetipsam non habet, sed per Dei gratiam, qua adiuvatur et
            instauratur. Neque enim desperandi sunt homines in illa sententia, in qua scriptum est:
            Omnes qui ambulant in ea, non revertentur<!--likely quote -->. Dictum est enim secundum pondus iniquitatis
            suae, ut quod revertitur, qui revertitur, non sibi tribuat, sed gratiae Dei, non ex
            operibus, ne forte extollatur<!--likely quote -->. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e367" n="34"> Propterea mysterium gratiae huius Apostolus absconditum dixit, non in mundo, in quo
            sunt absconditae causales rationes omnium rerum naturaliter oriturarum, sicut absconditus
            erat Levi in lumbis Abrahae, quando et ipse decimatus est<!--likely quote -->; sed in Deo, qui universa
            creavit. Quamobrem omnia etiam quae ad hanc gratiam significandam, non naturali motu rerum,
            sed mirabiliter facta sunt, eorum etiam absconditae causae in Deo fuerunt: quorum si unum
            erat, quod ita mulier facta est de latere viri, et hoc dormientis, quae per ipsum firma
            facta est, tamquam eius osse firmata, ille autem propter ipsam infirmus, quia in locum
            costae non costa sed caro suppleta est; non habuit hoc prima rerum conditio, quando sexto
            die dictum est: Masculum et feminam fecit eos<!--likely quote -->, ut femina omnino sic fieret; sed tantum
            hoc habuit, quia et sic fieri posset, ne contra causas quas voluntate instituit, mutabili
            voluntate aliquid faceret. Quid autem fieret, ut omnino aliud futurum non esset, absconditum
            erat in Deo, qui universa creavit. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e374" n="35"> Sed quoniam sic dixit absconditum, ut innotesceret principibus et potestatibus in
            coelestibus per Ecclesiam multiformis sapientiae Dei<!--likely quote -->; probabiliter creditur, sicut illud
            semen cui promissum est, dispositum est per Angelos in manu mediatoris<!--likely quote -->, sic omnia quae ad
            ipsius seminis adventum vel praenuntiandum vel annuntiandum in rerum natura, praeter
            usitatum naturae cursum mirabiliter facta sunt, ministrantibus Angelis esse facta: ut tamen
            ubique creator vel reparator creaturarum non sit, nisi qui plantatore et rigatore quolibet
            solus incrementum dat Deus<!--likely quote -->. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-qws2GE-Dd1e384">
          <head xml:id="wN2gEA-qws2GE-Hd1e386">Caput 19</head>
          <p xml:id="wN2gEA-qws2GE-d1e388" n="36"> Ac per hoc etiam illa ecstasis quam Deus immisit in Adam, ut soporatus obdormiret,
            recte intellegitur ad hoc immissa, ut et ipsius mens per ecstasim particeps fieret tamquam
            angelicae curiae, et intrans in sanctuarium Dei intellegeret in novissima<!--likely quote -->. Denique
            evigilans tamquam prophetiae plenus, cum ad se adductam mulierem suam videret, eructavit
            continuo, quod magnum sacramentum commendat Apostolus: Hoc nunc os ex ossibus meis, et caro
            de carne mea. Haec vocabitur mulier, quoniam de viro suo sumpta est: et propter hoc
            relinquet homo patrem suum et matrem, et adhaerebit uxori suae; et erunt duo in carne una
            <!--likely quote -->. Quae verba cum primi hominis fuisse Scriptura ipsa testetur, Dominus tamen in Evangelio
            Deum dixisse declaravit. Ait enim: Non legistis quia qui fecit ab initio, masculum et
            feminam fecit eos? Et dixit: Propter hoc dimittet homo patrem et matrem, et adhaerebit uxori
            suae; et erunt duo in carne una<!--likely quote -->, ut hinc intellegeremus per ecstasim quae praecesserat in
            Adam, hoc eum divinitus tamquam prophetam dicere potuisse. Sed iam iste huius libri terminus
            placet, ut ea quae sequuntur, ab alio exordio renovent intentionem legentium. </p>
        </div>
      </div>
      
    </body>
  </text>
</TEI>