<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 1</title>
          <date when="2022-06-29">June 29, 2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine de genesi ad litteram, initially derived from Patrialogia PL 34, starting on column 246
          used https://www.augustinus.it/latino/genesi_lettera/index2.htm as starter file and then heavily modified 
          intended to eventually be broken into two copies one representing a new born digital critical edition; 
          the other a diplomatic transcription of the PL edition
        -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2022-06-29" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wN2gEA-Te9CCN">
        <head xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Hd1e96">Liber 1</head>
        <div xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Dd1e98">
          <head xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Hd1e100">Caput 1</head>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e102" n="1"> Omnis divina Scriptura bipartita est, secundum id quod Dominus significat, dicens,
            scribam eruditum in regno Dei similem esse patrifamilias proferenti de thesauro suo nova et
            vetera<!--likely quote -->, quae duo etiam Testamenta dicuntur. In Libris autem omnibus sanctis intueri
            oportet quae ibi aeterna intimentur, quae facta narrentur, quae futura praenuntientur, quae
            agenda praecipiantur vel admoneantur. In narratione ergo rerum factarum quaeritur utrum
            omnia secundum figurarum tantummodo intellectum accipiantur, an etiam secundum fidem rerum
            gestarum asserenda et defendenda sint. Nam non esse accipienda figuraliter, nullus
            christianus dicere audebit, attendens Apostolum dicentem: Omnia autem haec in figura
            contingebant illis<!--likely quote -->: et illud quod in Genesi scriptum est: Et erunt duo in carne una<!--likely quote -->,
            magnum sacramentum commendantem in Christo et in Ecclesia<!--likely quote -->. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e113" n="2"> Si ergo utroque modo illa Scriptura scrutanda est, quomodo dictum est praeter
            allegoricam significationem: In principio fecit Deus coelum et terram<!--likely quote -->: utrum in principio
            temporis; an quia primo omnium, an in principio, quod est Verbum Dei unigenitus Filius. Et
            quomodo possit ostendi Deum sine ulla sui commutatione operati mutabilia et temporalia. Et
            quid significetur nomine coeli et terrae; utrum spiritalis corporalisque creatura coeli et
            terrae vocabulum acceperit, an tantummodo corporalis: ut in hoc libro de spiritali tacuisse
            intellegatur, atque ita dixisse coelum et terram, ut omnem creaturam corpoream superiorem
            atque inferiorem significare voluerit. An utriusque informis materia dicta est coelum et
            terra: spiritalis videlicet vita, sicuti esse potest in se, non conversa ad Creatorem; tali
            enim conversione formatur atque perficitur; si autem non convertatur, informis est:
            corporalis autem si possit intellegi per privationem omnis corporeae qualitatis, quae
            apparet in materia formata, cum iam sunt species corporum, sive visu, sive alio quolibet
            sensu corporis perceptibiles. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e118" n="3">An coelum intellegendum est creatura spiritalis, ab exordio quo facta est, perfecta
            illa et beata semper: terra vero, corporalis materies adhuc imperfecta; quia terra, inquit,
            erat invisibilis et incomposita, et tenebrae erant super abyssum<!--likely quote -->; quibus verbis videtur
            informitatem significare substantiae corporalis? An utriusque informitas his etiam
            posterioribus verbis significatur: corporalis quidem eo quod dictum est: Terra erat
            invisibilis et incomposita: spiritalis autem eo quod dictum est: Tenebrae erant super
            abyssum; ut translato verbo tenebrosam abyssum intellegamus naturam vitae informem, nisi
            convertatur ad Creatorem: quo solo modo formari potest, ut non sit abyssus; et illuminari,
            ut non sit tenebrosa? Et quomodo dictum est: Tenebrae erant super abyssum? an quia non erat
            lux? quae si esset, utique superesset, et tamquam superfunderet: quod tunc fit in creatura
            spiritali, cum convertitur ad incommutabile atque incorporale lumen, quod Deus est. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Dd1e124">
          <head xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Hd1e126">Caput 2</head>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e128" n="4"> Et quomodo dixit Deus: Fiat lux<!--likely quote -->? utrum temporaliter, an in Verbi aeternitate? Et
            si temporaliter, utique mutabiliter; quomodo ergo possit intellegi hoc dicere Deus, nisi per
            creaturam; ipse quippe est incommutabilis? Et si per creaturam dixit Deus: Fiat lux; quomodo
            est prima creatura lux, si erat iam creatura, per quam Deus diceret: Fiat lux? An non est
            lux prima creatura; quia iam dictum erat: In principio fecit Deus coelum et terram<!--likely quote -->; et
            poterat per coelestem creaturam vox fieri temporaliter atque mutabiliter, qua diceretur:
            Fiat lux? Quod si ita est, corporalis lux facta est ista, quam corporeis oculis cernimus,
            dicente Deo per creaturam spiritalem, quam Deus iam fecerat, cum in principio fecit Deus
            coelum et terram: Fiat lux; eo modo quo per talis creaturae interiorem et occultum motum
            divinitus diei potuit: Fiat lux. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e135" n="5"> An etiam corporaliter sonuit vox dicentis Dei: Fiat lux; sicut corporaliter sonuit
            vox dicentis Dei: <quote xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Qd1e137">Tu es Filius meus dilectus</quote><!--likely quote -->: et hoc per creaturam
            corporalem, quam fecerat Deus, cum in principio fecit coelum et terram, antequam fieret lux,
            quae in hac sonante voce facta est? Et si ita est, qua lingua sonuit ista vox, dicente Deo:
            Fiat lux; quia nondum erat linguarum diversitas, quae postea facta est in aedificatione
            turris post diluvium<!--likely quote -->? Quaenam lingua erat una et sola, qua Deus locutus est: Fiat lux? et
            quis erat quem oportebat audire, atque intellegere, ad quem vox huiusmodi proferretur? An
            haec absurda carnalisque cogitatio est atque suspicio? </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e143" n="6"> Quid ergo dicemus? An id quod intellegitur in sono vocis, cum dicitur: Fiat lux, non
            autem ipse corporeus sonus, hoc bene intellegitur esse vox Dei? et utrum hoc ipsum ad
            naturam pertineat Verbi eius, de quo dicitur: In principio erat Verbum, et Verbum erat apud
            Deum, et Deus erat Verbum<!--likely quote -->? Cum enim de illo dicitur: Omnia per ipsum facta sunt<!--likely quote -->; satis
            ostenditur et lux per ipsum facta, cum dixit Deus: Fiat lux. Quod si ita est, aeternum est
            quod dixit Deus: Fiat lux; quia Verbum Dei Deus apud Deum, Filius unicus Dei, Patri
            coaeternus est: quamvis Deo hoc in aeterno Verbo dicente creatura temporalis facta sit. Cum
            enim verba sint temporis, cum dicimus: Quando, et aliquando; aeternum tamen est in Verbo
            Dei, quando fieri aliquid debeat: et tunc fit quando fieri debuisse in illo Verbo est, in
            quo non est quando et aliquando, quoniam totum illud Verbum aeternum est. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Dd1e151">
          <head xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Hd1e153">Caput 3</head>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e155" n="7"> Et quid est lux ipsa quae facta est? utrum spiritale quid, an corporale? Si enim
            spiritale, potest ipsa esse prima creatura, iam hoc dicto perfecta, quae primo coelum
            appellata est, cum dictum est: In principio fecit Deus coelum et terram<!--likely quote -->: ut quod dixit
            Deus: Fiat lux; et facta est lux<!--likely quote -->, eam revocante ad se Creatore, conversio eius facta
            atque illuminata intellegatur. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e162" n="8"> Et cur ita dictum est: In principio fecit Deus coelum et terram; et non dictum est:
            In principio dixit Deus: Fiat coelum et terra; et facta sunt coelum et terra: sicut de luce
            narratur: Dixit Deus: Fiat lux; et facta est lux? Utrum prius universaliter nomine coeli et
            terrae comprehendendum erat et commendandum quod fecit Deus; et deinde per partes
            exsequendum, quomodo fecit, cum per singula dicitur: Dixit Deus; id est, quia per Verbum
            suum fecit, quidquid fecit? </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Dd1e166">
          <head xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Hd1e168">Caput 4</head>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e170" n="9"> An cum primum fiebat informitas materiae sive spiritalis sive corporalis, non erat
            dicendum: Dixit Deus: Fiat; quia formam Verbi semper Patri cohaerentis, quo sempiterne dicit
            Deus omnia, neque sono vocis neque cogitatione tempora sonorum volvente, sed coaeterna sibi
            luce a se genitae Sapientiae, non imitatur imperfectio, cum dissimilis ab eo quod summe ac
            primitus est, informitate quadam tendit ad nihilum; sed tunc imitatur Verbi formam, semper
            atque incommutabiliter Patri cohaerentem, cum et ipsa pro sui generis conversione ad id quod
            vere ac semper est, id est ad creatorem suae substantiae, formam capit, et fit perfecta
            creatura: ut in eo quod Scriptura narrat: Dixit Deus: Fiat, intellegamus Dei dictum
            incorporeum in natura Verbi eius coaeterni revocantis ad se imperfectionem creaturae, ut non
            sit informis, sed formetur secundum singula quae per ordinem exsequitur? In qua conversione
            et formatione, quia pro suo modo imitatur Deum Verbum, hoc est Dei Filium semper Patri
            cohaerentem, plena similitudine et essentia pari, qua ipse et Pater unum sunt<!--likely quote -->; non autem
            imitatur hanc Verbi formam, si aversa a Creatore, informis et imperfecta remaneat: propterea
            Filii commemoratio non ita fit quia Verbum, sed tantum quia principium est, cum dicitur: In
            principio fecit Deus coelum et terram<!--likely quote -->; exordium quippe creaturae insinuatur adhuc in
            informitate imperfectionis: fit autem Filii commemoratio, quod etiam Verbum est, eo quod
            scriptum est: Dixit Deus: Fiat; ut per id quod principium est, insinuet exordium creaturae
            existentis ab illo adhuc imperfectae; per id autem quod Verbum est, insinuet perfectionem
            creaturae revocatae ad eum, ut formaretur inhaerendo Creatori, et pro suo genere imitando
            formam sempiterne atque incommutabiliter inhaerentem Patri, a quo statim hoc est quod ille.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Dd1e179">
          <head xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Hd1e181">Caput 5</head>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e183" n="10"> Non enim habet informem vitam Verbum Filius, cui non solum hoc est esse quod
            vivere, sed etiam hoc est vivere, quod est sapienter ac beate vivere. Creatura vero,
            quamquam spiritalis et intellectualis vel rationalis, quae videtur esse illi Verbo
            propinquior, potest habere informem vitam; quia non sicut hoc est ei esse quod vivere, ita
            hoc vivere quod sapienter ac beate vivere. Aversa enim a Sapientia incommutabili, stulte ac
            misere vivit, quae informitas eius est. Formatur autem conversa ad incommutabile lumen
            Sapientiae, Verbum Dei. A quo enim exstitit ut sit utcumque ac vivat, ad illum convertitur
            ut sapienter ac beate vivat. Principium quippe creaturae intellectualis est aeterna
            Sapientia; quod principium manens in se incommutabiliter, nullo modo cessaret occulta
            inspiratione vocationis loqui ei creaturae cui principium est, ut converteretur ad id ex quo
            est, quod aliter formata ac perfecta esse non possit. Ideoque interrogatus quis esset,
            respondit: Principium, quia et loquor vobis<!--likely quote -->. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e188" n="11"> Quod autem Filius loquitur. Pater loquitur, quia Patre loquente dicitur Verbum,
            quod Filius est, aeterno more, si more dicendum est, loquente Deo Verbum coaeternum. Inest
            enim Deo benignitas summa, et sancta et iusta; et quidem non ex indigentia, sed ex
            beneficentia veniens amor in opera sua. Propterea priusquam scriberetur: Dixit Deus: Fiat
            lux<!--likely quote -->; praecessit Scriptura dicens: Et Spiritus Dei superferebatur super aquam<!--likely quote -->. Quia
            sive aquae nomine appellare voluit totam corporalem materiam, ut eo modo insinuaret unde
            facta et formata sint omnia, quae in suis generibus iam dignoscere possumus, appellans
            aquam, quia ex humida natura videmus omnia in terra per species varias formari atque
            concrescere; sive spiritalem vitam quamdam ante formam conversionis quasi fluitantem:
            superferebatur utique Spiritus Dei; quia subiacebat scilicet bonae voluntati Creatoris,
            quidquid illud erat quod formandum perficiendumque inchoaverat: ut dicente Deo in Verbo suo:
            Fiat lux; in bona voluntate, hoc est in beneplacito eius pro modulo sui generis maneret quod
            factum est; et ideo rectum est, quod placuerit Deo, Scriptura dicente: Et facta est lux; et
            vidit Deus lucem quia bona est<!--likely quote -->. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Dd1e198">
          <head xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Hd1e200">Caput 6</head>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e202" n="12"> Ut quemadmodum in ipso exordio inchoatae creaturae, quae coeli et terrae nomine,
            propter id quod de illa perficiendum erat, commemorata est, Trinitas insinuatur Creatoris
            (nam dicente Scriptura: In principio fecit Deus coelum et terram<!--likely quote -->; intellegimus Patrem in
            Dei nomine, et Filium in principii nomine, qui non Patri, sed per seipsum creatae primitus
            ac potissimum spiritali creaturae, et consequenter etiam universae creaturae principium est:
            dicente autem Scriptura: Et Spiritus Dei ferebatur super aquam<!--likely quote -->, completam commemorationem
            Trinitatis agnoscimus); ita et in conversione atque perfectione creaturae, ut rerum species
            digerantur, eadem Trinitas insinuetur: Verbum Dei scilicet, et Verbi generator, cum dicitur:
            Dixit Deus; et sancta bonitas, in qua Deo placet quidquid ei pro suae naturae modulo
            perfectum placet, cum dicitur: Vidit Deus quia bonum est<!--likely quote -->. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Dd1e212">
          <head xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Hd1e214">Caput 7</head>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e216" n="13"> Sed cur commemorata prius quamvis imperfecta creatura, postea commemoratur Spiritus
            Dei, prius dicente Scriptura: Terra autem erat invisibilis et incomposita, et tenebrae erant
            super abyssum<!--likely quote -->; ac deinde inferente: Et Spiritus Dei superferebatur super aquam<!--likely quote -->? An
            quoniam egenus atque indigus amor ita diligit, ut rebus quas diligit, subiciatur; propterea
            cum commemoraretur Spiritus Dei, in quo sancta eius benevolentia dilectioque intellegitur,
            superferri dictus est, ne facienda opera sua per indigentiae necessitatem potius quam per
            abundantiam beneficentiae Deus amare putaretur? Cuius rei memor Apostolus dicturus de
            caritate, super eminentem viam demonstraturum se ait<!--likely quote -->: et in alio loco: Supereminentem,
            inquit, scientiae caritatem Christi<!--likely quote -->. Cum ergo sic oporteret insinuari Spiritum Dei, ut
            superferri diceretur, commodius factum est ut prius insinuaretur aliquid inchoatum, cui
            superferri diceretur; non enim loco, sed omnia superante ac praecellente potentia. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Dd1e228">
          <head xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Hd1e230">Caput 8</head>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e232" n="14"> Ita etiam rebus ex illa inchoatione perfectis atque formatis, vidit Deus quia bonum
            est<!--likely quote -->: placuit enim quod factum est, in ea benignitate qua placuit ut fieret. Duo quippe
            sunt propter quae amat Deus creaturam suam; ut sit, et ut maneat. Ut esset ergo quod
            maneret: Spiritus Dei superferebatur super aquam<!--likely quote -->; ut autem maneret: Vidit Deus quia bona
            est. Et quod de luce dictum est, hoc de omnibus. Manent enim quaedam supergressa omnem
            temporalem volubilitatem in amplissima sanctitate sub Deo; quaedam vero secundum sui
            temporis modos, dum per decessionem successionemque rerum saeculorum pulchritudo contexitur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Dd1e240">
          <head xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Hd1e242">Caput 9</head>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e244" n="15"> Quod ergo dixit Deus: Fiat lux; et facta est lux<!--likely quote -->, in aliquo die dixit, an ante
            omnem diem? Si enim Verbo sibi coaeterno dixit, hoc utique intemporaliter dixit: si vero
            temporaliter dixit, non Verbo sibi coaeterno, sed per aliquam dixit creaturam temporalem; ac
            per hoc non erit prima creatura lux, quia iam erat per quam temporaliter diceretur: Fiat
            lux. Atque illud ante omnem diem fecisse intellegitur, quod dictum est: In principio fecit
            Deus coelum et terram<!--likely quote -->; ut coeli nomine intellegatur spiritalis iam facta et formata
            creatura, tamquam coelum coeli huius, quod in corporibus summum est. Secundo enim die factum
            est firmamentum, quod rursus coelum appellavit. Terrae autem nomine invisibilis et
            incompositae, ac tenebrosa abysso, imperfectio corporalis substantiae significata est, unde
            temporalia illa fierent, quorum prima esset lux. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e251" n="16"> Quomodo autem per creaturam, quam fecit ante tempora, dici potuit temporaliter:
            Fiat lux<!--likely quote -->, invenire difficile est. Sono enim vocis non intellegimus dictum: nam quidquid
            tale est, corporeum est. An ex illa imperfectione substantiae corporalis fecit aliquam vocem
            corpoream, per quam sonaret: Fiat lux? Ergo aliquod vocale corpus ante lucem creatum atque
            formatum est. Sed si ita est, iam erat tempus, per quod vox curreret, sonorumque spatia sibi
            succedentium praeterirent. Quod si iam erat tempus antequam fieret lux, in quo tempore
            fieret vox qua sonaret: Fiat lux; ad quem diem pertinebat illud tempus? Unus enim dies,
            idemque primus ille numerari incipit, quo facta est lux. An ad ipsum diem pertinet totum
            spatium temporis, et quo factum est vocale corpus, per quod sonaret: Fiat lux, et quo facta
            est ipsa lux? Sed omnis talis vox propter audientis corporalem sensum a loquente profertur;
            ita enim factus est, ut percusso aere sentiat. Numquid itaque talem habebat auditum illud
            quidquid erat invisibile et incompositum, cui sic Deus personaret ac diceret: Fiat lux?
            Abscedat itaque haec ab animo cogitantis absurditas. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e256" n="17"> Utrum ergo spiritalis motus, sed tamen temporalis erat, quo dictum intellegimus:
            Fiat lux, expressus ab aeterno Deo per Verbum coaeternum in creatura spiritali, quam iam
            fecerat, cum dictum est: In principio fecit Deus coelum et terram<!--likely quote -->, id est in illo coelo
            coeli? an et ista locutio non tantum sine aliquo sono, sed etiam sine ullo temporali motu
            spiritalis creaturae, in eius mente atque ratione fixa quodammodo a Verbo Patri coaeterno,
            et quodammodo impressa intellegitur, secundum quam moveretur, et ad speciem converteretur
            inferior illa tenebrosa imperfectio naturae corporeae, et fieret lux? Sed multum est ac
            difficillimum capere quomodo dicatur, Deo non temporaliter iubente, neque id temporaliter
            audiente creatura, quae contemplatione veritatis omnia tempora excedit, sed intellectualiter
            sibimet impressas ab incommutabili Dei Sapientia rationes, tamquam intellegibiles
            locutiones, in ea quae infra sunt transmittente, fieri temporales motus in rebus
            temporalibus vel formandis vel administrandis. Si autem lux, quae primum dicta est ut fiat,
            et facta est, etiam primatum creaturae tenere intellegenda est, ipsa est intellectualis
            vita; quae nisi ad Creatorem illuminanda converteretur, fluitaret informiter. Cum autem
            conversa et illuminata est, factum est quod in Verbo Dei dictum est: Fiat lux. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Dd1e262">
          <head xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Hd1e264">Caput 10</head>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e266" n="18"> Verumtamen quemadmodum sine tempore dictum est, quia in Verbum Patri coaeternum non
            cadit tempus; utrum ita etiam sine tempore factum sit, quisquam forsitan quaerat. Sed
            quomodo potest hoc intellegi, cum facta luce et divisa a tenebris, et inditis diei noctisque
            vocabulis, dicat Scriptura: Facta est vespera, et factum est mane dies unus<!--likely quote -->? Unde videtur
            illud opus Dei factum per spatium diei, quo peracto ad vesperam ventum est, quod est noctis
            initium. Itemque peracto nocturno spatio completus est totus dies, ut mane fieret in alterum
            diem, in quo die Deus aliud consequenter operaretur. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e271" n="19"> Imo vero idipsum permirabile est, cum Deus nullo spatio syllabarum aeterna Verbi
            sui ratione dixerit: Fiat lux<!--likely quote -->; cur tanta mora facta sit lux, donec diei spatium
            praeteriret, et vespera fieret. An forte cito quidem lux facta est, sed mora diurni temporis
            in eo consumi potuit, cum discerneretur a tenebris, atque utrumque discretum suis vocabulis
            signaretur? Mirum si et hoc vel tanta mora fieri potuit a Deo, quanta dicitur a nobis.
            Discretio quippe lucis et tenebrarum in ipso utique opere, cum lux fieret, consecuta est:
            non enim lux esse potuit, nisi discerneretur a tenebris. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e276" n="20"> Quod autem vocavit Deus lucem diem, et tenebras noctem<!--likely quote -->, quanta mora fieri
            poterat, etiam si hoc syllabatim per sonum vocis egisset, nisi quanta et a nobis dicitur:
            Lux vocetur dies, et tenebrae vocentur nox? nisi forte quis ita desipiat, ut quia super
            omnia magnus est Deus, putet ore Dei prolatas, quamvis paucissimas syllabas, per totum diei
            spatium potuisse distendi. Huc accedit, quia Verbo sibi coaeterno, id est incommutabilis
            Sapientiae internis aeternisque rationibus, non corporali sono vocis, vocavit Deus lucem
            diem, et tenebras noctem. Rursum enim quaeritur, si verbis quibus utimur vocavit, qua lingua
            vocaverit; et quid opus erat sonis transeuntibus, ubi cuiusquam non erat corporalis ullus
            auditus: et non invenitur. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e281" n="21"> An dicendum est, quod cum cito peractum esset hoc opus Dei, tamdiu stetit lux non
            succedente nocte, donec diurnum spatium perageretur; et tamdiu mansit nox luci succedens,
            donec spatium nocturni temporis praeteriret, et mane fieret diei sequentis, uno primoque
            transacto? Sed si hoc dixero, vereor ne deridear et ab iis qui certissime cognoverunt, et ab
            iis qui possunt facillime advertere quod eo tempore quo nox apud nos est, eas partes mundi
            praesentia lucis illustret, per quas sol ab occasu in ortum redit; ac per hoc omnibus
            viginti quatuor horis non deesse per circuitum gyri totius, alibi diem, alibi noctem.
            Numquidnam ergo in parte aliqua posituri sumus Deum ubi ei vespera fieret, cum ab ea parte
            in aliam partem lux abscederet? Nam et in libro qui appellatur Ecclesiastes, ita scriptum
            est: Et oritur sol, et occidit sol, et in locum suum ducit<!--likely quote -->; hoc est, in eum locum unde
            ortus est. Sequitur enim, et dicit: Ipse oriens illuc vadit ad austrum, et circuit ad
            aquilonem<!--likely quote -->. Australis ergo pars cum habet solem, nobis dies est: cum autem ad aquilonis
            partem circumiens pervehitur, nobis nox est; non tamen in alia parte non est dies, ubi
            praesentia solis est: nisi forte poeticis figmentis cor inclinandum est, ut credamus solem
            mari se immergere, atque inde lotum ex alia parte mane surgere. Quamquam si ita esset,
            abyssus ipsa praesentia solis illustraretur, atque ibi esset dies. Posset enim et aquas
            illuminare, quando ab eis non posset exstingui. Sed hoc monstruosum est suspicari. Quid quod
            etiam sol nondum erat? </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e289" n="22"> Quapropter si spiritalis lux primo die facta est, numquidnam occidit, ut ei
            succederet nox? Si autem corporalis, quaenam illa lux est, quam post occasum solis videre
            non possumus, quia nec luna erat adhuc, nec aliquae stellae? Aut si semper in ea parte coeli
            est, in qua sol, ut non sit solis lux, sed quasi comes eius, eidem ita coniuncta, ut
            discerni dignoscique non possit, ad eamdem reditur difficultatem solvendae huius
            quaestionis: quia et ista lux eodem modo quo sol, tamquam comes eius, ab occasu in ortum
            circumiens redit; et est in alia parte mundi, quo tempore pars ista in qua sumus,
            tenebrescit in noctem. Ex quo cogit, quod absit, in una parte credere Deum fuisse, quam
            partem lux ista desereret, ut posset ei vespera fieri. An forte in ea parte lucem fecerat,
            in qua facturus erat hominem; et ideo cum ab ipsa parte lux discessisset, vespera facta
            dicitur, etiam cum in alia parte lux illa esset, quae inde discesserat, mane exortura
            peracto circuitu? </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Dd1e294">
          <head xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Hd1e296">Caput 11</head>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e298" n="23"> Utquid ergo factus est sol in potestatem diei<!--likely quote -->, qui luceret super terram, si lux
            illa diei faciendo suffecerat, quae dies etiam vocata est? An illa prior regiones superiores
            a terra longinquas illustrabat, ut sentiri non posset in terris; atque ita oportebat solem
            fieri, per quem dies inferioribus mundi partibus appareret? Potest et hoc dici, auctum esse
            fulgorem dici sole addito, ut per illam lucem minus fulgens dies quam nunc est fuisse
            credatur. Etiam hoc a quodam dictum scio, primum naturam lucis inductam in opere Creatoris,
            cum dictum est: Fiat lux, et facta est lux<!--likely quote -->; postea vero cum de luminaribus dicitur, quid
            ex ipsa luce factum sit fuisse commemoratum, ordine dierum, quo visum est Creatori cuncta
            esse facienda: quae natura lucis quo transierit facta vespera, ut vicissim nox perageretur,
            nec ille dixit, nec facile inveniri posse arbitror. Neque enim exstinctam esse credendum
            est, ut nocturnae tenebrae succederent; et rursus accensam, ut mane fieret, antequam hoc
            solis officio gereretur; quod a quarto die coepisse fieri, eadem Scriptura testatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Dd1e306">
          <head xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Hd1e308">Caput 12</head>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e310" n="24"> Quod antequam fieret, quo circuitu sibi potuerint tres dies noctesque succedere,
            lucis quae primo facta est permanente natura, si lux corporalis tunc facta intellegenda est,
            et invenire et explicare difficile est. Nisi forte molem terrenam et aquosam, antequam esset
            ab alterutro utrumque discretum, quod tertio die factum scribitur, tenebras Deum appellasse
            quis dixerit, propter crassiorem corpulentiam, quam lux penetrare non poterat, vel propter
            obscurissimam umbram tantae molis, quam necesse est ut ex altera parte habeat corpus, si ex
            aliqua parte lux fuerit. Ad quem locum enim cuiuslibet corporis moles lucem pervenire non
            sinit, in eo loco umbra est: quoniam locus carens ea luce, qua illustraretur, nisi impediret
            corpus oppositum, hoc totum est quod umbra dicitur. Quae si pro mole corporis tam magna
            fuerit, ut occupet spatium terrae, quantum ex altera parte dies occupat, nox vocatur. Neque
            enim omnes tenebrae nox. Nam et in speluncis amplis, in quarum abdita lux irrumpere per
            oppositam molem non sinitur, sunt utique tenebrae; quia lux non est ibi, totumque spatium
            illud locus est carens luce: nec tamen tales tenebrae acceperunt vocabulum noctis, sed illae
            quae in eam partem terrae succedunt, unde removetur dies. Sicut non omnis lux dies
            appellatur; nam et lunae lux est, et siderum, et lucernarum, et coruscationum, et quarumque
            rerum ita fulgentium: sed illa lux appellatur dies, cui nox praecedenti recedentique
            succedit. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e313" n="25"> Sed si primaria lux illa undique terrae molem circumfusa contexerat, sive staret,
            sive circumiret, non erat ex qua parte admitteret noctem sibi succedere; quia nusquam ipsa
            discedebat, ut ei faceret locum. An ex una parte facta erat, ut ipsa circumiens, etiam
            noctem ex alia parte consequenter circumire permitteret? Cum enim totam terram adhuc aqua
            tegeret, nihil impediebat ut aquosa et globosa moles ex una parte faceret diem lucis
            praesentia, ex alia noctem lucis absentia, quae in eam partem succederet a tempore
            vespertino, ex qua lux in aliam declinaret. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e316" n="26"> Quo ergo congregatae sunt aquae, si totam terram prius occupaverant? illae scilicet
            quae detractae sunt, ut terra nudaretur, in quam partem congregatae sunt? Si enim erat
            aliquid nudum terrae, quo congregarentur, iam apparebat arida, nec totum abyssus occupabat.
            Si autem totum texerant; quis erat locus quo colligerentur, ut terrae ariditas appareret?
            Numquidnam in altum congregatae sunt, sicut fit cum ad ventilandum in area messis trita
            subrigitur, et congesta in aggerem nudat locum quem diffusa contexerat? Quis hoc dixerit,
            cum viderat usquequaque campos maris aequabiliter fusos, qui etiam cum aquae fluctuantis
            quidam velut montes eriguntur, sedatis rursus tempestatibus complanantur? Et si qua littora
            nudantur latius, non potest dici nulla esse alia terrarum spatia, quo accedat id quod
            aliunde decedit, unde in cum locum ex quo recesserat, iterum accedat. Cum autem tota omnino
            terra undosa natura cooperiretur, quo cederet, ut nudaret aliquas partes? An forte rarior
            aqua velut nebula terras tegebat, quae congregatione spissata est, ut ex multis eas
            partibus, in quibus arida posset apparere, nudaret? Quamquam et terra longe lateque
            subsidens, potuit alias partes praebere concavas, quibus confluentes et corruentes aquae
            reciperentur, et appareret arida ex his partibus, unde humor abscederet. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e319" n="27"> Non est autem informis omni modo materies, ubi etiam nebulosa species apparuerit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Dd1e323">
          <head xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Hd1e325">Caput 13</head>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e327" n="27"> Et ideo quaeri adhuc potest, quando Deus istas conspicuas aquarum terrarumque
            species qualitatesque creaverit; in nullo enim sex dierum hoc invenitur. Itaque si hoc ante
            omnem diem fecit, sicut ante istorum primorum dierum commemorationem scriptum est: In
            principio fecit Deus coelum et terram<!--likely quote -->; ut in terrae vocabulo intellegamus iam formatam
            terrenam speciem superfusis aquis ista iam visibili specie sui generis declaratis: ut in eo
            quod sequitur Scriptura dicens: Terra autem erat invisibilis et incomposita, et tenebrae
            erant super abyssum: et Spiritus Dei superferebatur super aquas<!--likely quote -->, nullam opinemur
            informitatem materiae, sed terram et aquam sine luce, quae nondum erat facta, suis iam
            notissimis qualitatibus conditas: ut ideo terra invisibilis dicta intellegatur, quod aquis
            cooperta non posset videri, etiamsi esset qui posset videre; ideo vero incomposita, quia
            nondum a mari distincta, et cincta litoribus, et suis fetibus animalibusque decorata: si
            ergo ita est, cur istae species, quae procul dubio corporales sunt, ante omnem diem factae
            sunt? Cur non scriptum est: Dixit Deus: Fiat terra, et facta est terra; item: Dixit Deus:
            Fiat aqua; et facta est aqua; vel utrumque communiter, si una quasi lege loci infimi
            continentur: Dixit Deus: Fiat terra et aqua, et sic factum est? </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Dd1e335">
          <head xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Hd1e337">Caput 14</head>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e339" n="27"> Cur non dictum est, cum hoc factum esset: Vidit Deus, quia bonum est? </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e342" n="28"> Haec enim consideratio suasit (quoniam manifestum est omne mutabile ex aliqua
            informitate formari; simulque illud et catholica fides praescribit, et certissima ratio
            docet, nullarum naturarum materiam esse potuisse, nisi ab omnium rerum non solum formatarum,
            sed etiam formabilium inchoatore Deo atque creatore, de qua etiam dicit ei quaedam
            Scriptura: Qui fecisti mundum ex materia informi<!--likely quote -->, hanc materiam illis verbis, quibus pro
            spiritali prudentia tardioribus etiam lectoribus vel auditoribus congrueretur, fuisse
            commemoratam, quibus ante dierum enumerationem dictum est: In principio fecit Deus coelum et
            terram, etc., donec diceretur: Et dixit Deus, ut deinceps formatarum rerum ordo
            consequeretur. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Dd1e348">
          <head xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Hd1e350">Caput 15</head>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e352" n="29"> Non quia informis materia formatis rebus tempore prior est, cum sit utrumque simul
            concreatum, et unde factum est, et quod factum est. Sicut enim vox materia est verborum,
            verba vero formatam vocem indicant; non autem qui loquitur, prius emittit informem vocem,
            quam possit postea colligere, atque in verba formare: ita creator Deus non priore tempore
            fecit informem materiam, et eam postea per ordinem quarumque naturarum, quasi secunda
            consideratione formavit; formatam quippe creavit materiam. Sed quia illud unde fit aliquid,
            etsi non tempore, tamen quadam origine prius est, quam illud quod inde fit; potuit dividere
            Scriptura loquendi temporibus, quod Deus faciendi temporibus non divisit. Si enim quaeratur
            utrum vocem de verbis an de voce verba faciamus; non facile quisquam ita tardo ingenio
            reperitur, qui non potius verba fieri de voce respondeat: ita quamvis utrumque simul qui
            loquitur faciat, quid unde faciat, naturali attentioni satis apparet. Quamobrem, cum simul
            utrumque Deus fecerit, et materiam quam formavit, et res in quas eam formavit, et utrumque
            ab Scriptura dici oportuerit, nec simul utrumque dici potuerit; prius illud unde aliquid
            factum est, quam illud quod inde factum est, dici debuisse quis dubitet? Quia etiam cum
            dicimus materiam et formam, utrumque simul esse intellegimus, nec utrumque simul possumus
            enuntiare. Sicut autem in brevitate temporis contingit, cum duo ista verba proferimus, ut
            alterum ante alterum proferamus: ita in prolixitate narrationis alterum prius quam alterum
            narrandum fuit, quamvis utrumque, ut dictum est, simul fecerit Deus; ut quod sola origine
            prius est in faciendo, etiam tempore prius sit in narrando: quia duae res, quarum etiam
            altera nullo modo prior est, nominari simul non possunt; quanto minus simul narrari? Non
            itaque dubitandum est ita esse utcumque istam informem materiam prope nihil, ut non sit
            facta nisi a Deo, et rebus quae de illa formatae sunt simul concreata sit. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e355" n="30"> Sed si credibiliter dicitur eam significari illis verbis: Terra autem erat
            invisibilis et incomposita, et tenebrae erant super abyssum: et Spiritus Dei superferebatur
            super aquam<!--likely quote -->; ut excepto quod ibi positum est de Spiritu Dei, caetera rerum quidem
            visibilium vocabula, sed ad illam informitatem, ut tardioribus poterat, insinuandam dicta
            intellegamus; quia haec duo elementa, id est terra et aqua, ad aliquid faciendum operantium
            manibus tractabiliora sunt caeteris, et ideo congruentius istis nominibus illa insinuabatur
            informitas. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Dd1e361">
          <head xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Hd1e363">Caput 16</head>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e365" n="30"> Si hoc ergo probabiliter dicitur, non erat aliqua formata moles, quam lux ex una
            parte illustrans, ex altera faceret tenebras, unde posset nox die discedente succedere. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e368" n="31"> Emissionem vero contractionemque lucis illius si velimus diem noctemque
            intellegere, nec causam videmus cur ita fieret. Non enim iam erant animalia, quibus haec
            vicissitudo salubriter exhiberetur, et quibus postmodum exortis per circuitum solis cernimus
            exhiberi. Nec ullum occurrit exemplum, quo istam emissionem contractionemque lucis, ut diei
            noctisque vicissitudines fierent, probare possimus. Iactus enim radiorum ex oculis nostris,
            cuiusdam lucis quidem est iactus; et contrahi potest, cum aerem, qui est oculis nostris
            proximus, intuemur; et emitti, cum ad eamdem rectitudinem, quae sunt longe posita
            attendimus: nec sane cum contrahitur, omnino cernere quae longe sunt desinit; sed certe
            obscurius, quam cum in ea obtutus emittitur. Sed tamen ea lux quae in sensu videntis est,
            tam exigua docetur, ut nisi adiuvetur extraria luce, nihil videre possimus; et quia discerni
            ab ea non potest, quo exemplo demonstrari possit emissio in diem, et contractio lucis in
            noctem, sicut dixi, reperire difficile est. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Dd1e373">
          <head xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Hd1e375">Caput 17</head>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e377" n="32"> Si autem spiritalis lux facta est, cum dixit Deus: Fiat lux<!--likely quote -->; non illa vera Patri
            coaeterna intellegenda est, per quam facta sunt omnia, et quae illuminat omnem hominem; sed
            illa de qua dici potuit: Prior omnium creata est sapientia<!--likely quote -->. Cum enim aeterna illa et
            incommutabilis, quae non est facta, sed genita Sapientia, in spiritales atque rationales
            creaturas, sicut in animas sanctas se transfert<!--likely quote -->, ut illuminatae lucere possint; fit in
            eis quaedam luculentae rationis affectio, quae potest accipi facta lux, cum diceret Deus:
            Fiat lux: si iam erat creatura spiritalis, quae nomine coeli significata est, in eo quod
            scriptum est: In principio fecit Deus coelum et terram<!--likely quote -->; non corporeum coelum, sed coelum
            incorporeum coeli corporei, hoc est, super omne corpus, non locorum gradibus, sed naturae
            sublimitate praepositum. Quo autem modo simul fieri potuit et quod illuminaretur, et ipsa
            illuminatio, ac diverso tempore narranda fuerit, paulo ante diximus, cum de materia
            tractaremus. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e388" n="33"> Sed huic luci succedentem noctem, ut vespera fieret, quo pacto intellecturi sumus?
            A tenebris vero qualibus talis lux dividi potuit, dicente Scriptura: Et divisit Deus inter
            lucem ac tenebras<!--likely quote -->? Numquid iam erant peccatores et stulti decidentes a lumine veritatis,
            inter quos et in eadem luce permanentes divideret Deus, tamquam inter lucem ac tenebras; et
            lucem vocans diem, ac tenebras noctem, ostenderet se non operatorem peccatorum, sed
            ordinatorem distributione meritorum? An hic dies totius temporis nomen est, et omnia
            volumina saeculorum hoc vocabulo includit; ideoque non dictus est primus, sed unus dies? Et
            facta est enim vespera, et factum est, inquit, mane dies unus<!--likely quote -->: ut per hoc quod facta est
            vespera, peccatum rationalis creaturae; quod autem factum est mane, renovatio eius
            significata videatur. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e395" n="34"> Sed haec allegoriae propheticae disputatio est, quam non isto sermone suscepimus.
            Instituimus enim de Scripturis nunc loqui secundum proprietatem rerum gestarum, non secundum
            aenigmata futurarum. Ergo ad rationem factarum conditarumque naturarum, quomodo invenimus
            vesperam et mane in luce spiritali? An divisio quidem lucis a tenebris, distinctio est iam
            rei formatae ab informi; appellatio vero diei et noctis, insinuatio distributionis est, qua
            significetur nihil Deum inordinatum relinquere, atque ipsam informitatem, per quam res de
            specie in speciem modo quodam transeundo mutantur, non esse indispositam; neque defectus
            profectusque creaturae, quibus sibimet temporalia quaeque succedunt, sine supplemento esse
            decoris universi? Nox enim ordinatae sunt tenebrae. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e398" n="35"> Propterea vero cum facta esset lux, dictum est: Vidit Deus lucem, quia bona est<!--likely quote -->;
            cum hoc posset post omnia eiusdem diei dicere, id est, ut cum explicasset: Dixit Deus: Fiat
            lux; et facta est lux; Et divisit Deus inter lucem et tenebras; Et vocavit Deus lucem diem,
            et tenebras vocavit noctem<!--likely quote -->; tunc diceret: Et vidit Deus quia bonum est<!--likely quote -->; et deinceps
            annecteret: Et facta est vespera, et factum est mane<!--likely quote -->; sicut in aliis operibus facit,
            quibus vocabula imponit. Hic ergo propterea non ita fecit, quoniam a formata re ad hoc
            distincta est illa informitas, ut non in ea finis esset, sed adhuc formanda restaret per
            creaturas caeteras iam corporales. Itaque si posteaquam distincta essent illa divisione et
            vocabulis, tunc diceretur: Vidit Deus quia bonum est<!--likely quote -->; haec facta acciperemus significari,
            quibus iam in suo genere nihil esset addendum. Quia vero lucem solam ita perfecerat; Vidit
            Deus, inquit, lucem, quia bona est, et divisione ac nominibus discrevit a tenebris. Neque
            tunc dixit: Vidit Deus quia bonum est; ad hoc enim erat informitas illa discreta, ut adhuc
            inde alia formarentur. Namque ista nox quae nobis notissima est (facit enim eam super terras
            solis circuitus), quando per luminarium distributionem a die dividitur, post ipsam
            divisionem diei et noctis dicitur: Vidit Deus quia bonum est. Non enim haec nox informis
            aliqua substantia erat, unde adhuc alia formarentur, sed spatium loci plenum aere, carens
            lumine diurno; cui utique nocti iam nihil addendum esset in genere suo, quo esset speciosior
            sive distinctior. Vespera autem in toto illo triduo, antequam fierent luminaria, consummati
            operis terminus non absurde fortasse intellegitur; mane vero, tamquam futurae operationis
            significatio. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Dd1e412">
          <head xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Hd1e414">Caput 18</head>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e416" n="36"> Sed ante omnia meminerimus, unde iam multa diximus, non temporalibus quasi animi
            sui aut corporis motibus operari Deum, sicut operatur homo vel angelus; sed aeternis atque
            incommutabilibus et stabilibus rationibus coaeterni sibi Verbi sui, et quodam, ut ita
            dixerim, fotu pariter coaeterni sancti Spiritus sui. Nam et illud quod per graecam et
            latinam linguam dictum est de Spiritu Dei, quod superferebatur super aquas, secundum syrae
            linguae intellectum, quae vicina est hebraeae, (nam hoc a quodam docto christiano syro
            fertur expositum) non superferebatur, sed fovebat potius intellegi perhibetur. Nec sicut
            foventur tumores aut vulnera in corpore aquis vel frigidis vel calore congruo temperatis;
            sed sicut ova foventur ab alitibus, ubi calor ille materni corporis etiam formandis pullis
            quodammodo adminiculatur, per quemdam in suo genere dilectionis affectum. Non itaque per
            singulos dies istorum operum divinorum tamquam temporales voces Dei carnaliter cogitemus.
            Non enim ad hoc ipsa Dei Sapientia nostra infirmitate suscepta venit ad colligendos sub alas
            suas filios Ierusalem, quemadmodum gallina pullos suos<!--likely quote --> ut semper parvuli simus; sed ut
            malitia infantes, mente pueri esse desinamus<!--likely quote -->. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e423" n="37"> Et in rebus obscuris atque a nostris oculis remotissimis, si qua inde scripta etiam
            divina legerimus, quae possint salva fide qua imbuimur, alias atque alias parere sententias;
            in nullam earum nos praecipiti affirmatione ita proiciamus, ut si forte diligentius discussa
            veritas eam recte labefactaverit, corruamus: non pro sententia divinarum Scripturarum, sed
            pro nostra ita dimicantes, ut eam velimus Scripturarum esse, quae nostra est; cum potius eam
            quae Scripturarum est, nostram esse velle debeamus. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Dd1e427">
          <head xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Hd1e429">Caput 19</head>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e431" n="38"> Ponamus enim in eo quod scriptum est: Dixit Deus: Fiat lux; et facta est lux<!--likely quote -->;
            alium sensisse lucem corporalem factam, et alium spiritalem. Esse spiritalem lucem in
            creatura spiritali, fides nostra non dubitat: esse autem lucem corporalem coelestem, aut
            etiam supra coelum, vel ante coelum, cui succedere nox potuerit, tamdiu non est contra
            fidem, donec veritate certissima refellatur. Quod si factum fuerit, non hoc habebat divina
            Scriptura, sed hoc senserat humana ignorantia. Si autem hoc verum esse certa ratio
            demonstraverit, adhuc incertum erit utrum hoc in illis verbis sanctorum Librorum scriptor
            sentiri voluerit, an aliud aliquid non minus verum. Quod si caetera contextio sermonis non
            hoc eum voluisse probaverit, non ideo falsum erit aliud, quod ipse intellegi voluit; sed et
            verum, et quod utilius cognoscatur. Si autem contextio Scripturae hoc voluisse intellegi
            scriptorem non repugnaverit, adhuc restabit quaerere utrum et aliud non potuit. Quod si et
            aliud potuisse invenerimus, incertum erit quidnam eorum ille voluerit: et utrumque sentiri
            voluisse, non inconvenienter creditur, si utrique sententiae certa circumstantia
            suffragantur. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e436" n="39"> Plerumque enim accidit ut aliquid de terra, de coelo, de caeteris mundi huius
            elementis, de motu et conversione vel etiam magnitudine et intervallis siderum, de certis
            defectibus solis ac lunae, de circuitibus annorum et temporum, de naturis animalium,
            fruticum, lapidum, atque huiusmodi caeteris, etiam non christianus ita noverit, ut
            certissima ratione vel experientia teneat. Turpe est autem nimis et perniciosum ac maxime
            cavendum, ut christianum de his rebus quasi secundum christianas Litteras loquentem, ita
            delirare audiat, ut, quemadmodum dicitur, toto coelo errare conspiciens, risum tenere vix
            possit. Et non tam molestum est, quod errans homo deridetur, sed quod auctores nostri ab eis
            qui foris sunt, talia sensisse creduntur, et cum magno eorum exitio de quorum salute
            satagimus, tamquam indocti reprehenduntur atque respuuntur. Cum enim quemquam de numero
            Christianorum in ea re quam optime norunt, errare comprehenderint, et vanam sententiam suam
            de nostris Libris asserere; quo pacto illis Libris credituri sunt, de resurrectione
            mortuorum, et de spe vitae aeternae, regnoque coelorum, quando de his rebus quas iam
            experiri, vel indubitatis numeris percipere potuerunt, fallaciter putaverint esse
            conscriptos? Quid enim molestiae tristitiaeque ingerant prudentibus fratribus temerarii
            praesumptores, satis dici non potest, cum si quando de prava et falsa opinatione sua
            reprehendi, et convinci coeperint ab eis qui nostrorum Librorum auctoritate non tenentur, ad
            defendendum id quod levissima temeritate et apertissima falsitate dixerunt, eosdem Libros
            sanctos, unde id probent, proferre conantur, vel etiam memoriter, quae ad testimonium valere
            arbitrantur, multa inde verba pronuntiant, non intellegentes neque quae loquuntur, neque de
            quibus affirmant<!--likely quote -->. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Dd1e442">
          <head xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Hd1e444">Caput 20</head>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e446" n="40"> Ad hoc enim considerandum et observandum librum Geneseos multipliciter, quantum
            potui, enucleavi, protulique sententias de verbis ad exercitationem nostram obscure positis;
            non aliquid unum temere affirmans cum praeiudicio alterius expositionis fortasse melioris,
            ut pro suo modulo eligat quisque quod capere possit: ubi autem intellegere non potest,
            Scripturae Dei det honorem, sibi timorem. Sed cum tam multis exitibus verba Scripturae quae
            tractavimus, exponantur, cohibeant se tandem qui litteris inflati saecularibus haec ita
            posita, ut omnia pia corda nutriant, velut imperitum atque impolitum aliquid exagitant; sine
            pennis in terra reptantes, et volatu ranarum avium nidos irridentes. Periculosius autem
            errant quidam infirmi fratres, qui cum istos impios de coelestium corporum numeris, vel de
            quibuslibet elementorum mundi huius quaestionibus subtiliter et copiose disserere audiunt,
            evanescunt; et eos sibi cum suspirio praeponentes, et magnos putantes, saluberrimae pietatis
            Libros cum fastidio repetunt et quos dulciter haurire deberent, vix patienter attingunt; a
            segetis asperitate abhorrentes, et spinarum floribus inhiantes. Non enim vacant videre quam
            suavis est Dominus<!--likely quote -->, nec in sabbato esuriunt; atque ideo pigri sunt, potestate a Domino
            sabbati accepta, vellere spicas, et tamdiu versari manibus, contritasque purgare, donec ad
            escam perveniant<!--likely quote -->. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Dd1e454">
          <head xml:id="wN2gEA-Te9CCN-Hd1e456">Caput 21</head>
          <p xml:id="wN2gEA-Te9CCN-d1e458" n="41"> Dicet aliquis: Quid tu tanta tritura dissertationis huius, quid granorum exuisti?
            quid eventilasti? Cur propemodum in quaestionibus adhuc latent omnia? Affirma aliquid eorum
            quae multa posse intellegi disputasti. Cui respondeo, ad eum ipsum me cibum suaviter
            pervenisse, quo didici non haerere homini in respondendo secundum fidem, quod respondendum
            est hominibus qui calumniari Libris nostrae salutis affectant; ut quidquid ipsi de natura
            rerum veracibus documentis demonstrare potuerint, ostendamus nostris Litteris non esse
            contrarium. Quidquid autem de quibuslibet suis voluminibus his nostris Litteris, id est
            catholicae fidei contrarium protulerint, aut aliqua etiam facultate ostendamus, aut nulla
            dubitatione credamus esse falsissimum: atque ita teneamus Mediatorem nostrum, in quo sunt
            omnes thesauri sapientiae atque scientiae absconditi<!--likely quote -->, ut neque falsae philosophiae
            loquacitate seducamur, neque falsae religionis superstitione terreamur. Et cum divinos
            Libros legimus in tanta multitudine verorum intellectuum, qui de paucis verbis eruuntur, et
            sanitate catholicae fidei muniuntur, id potissimum deligamus, quod certum apparuerit eum
            sensisse quem legimus; si autem hoc latet, id certe quod circumstantia Scripturae non
            impedit, et cum sana fide concordat: si autem et Scripturae circumstantia pertractari ac
            discuti non potest, saltem id solum quod fides sana praescribit. Aliud est enim quid
            potissimum scriptor senserit non dignoscere, aliud autem a regula pietatis errare. Si
            utrumque vitetur, perfecte se habet fructus legentis: si vero utrumque vitari non potest,
            etiam si voluntas scriptoris incerta sit sanae fidei congruam non inutile est eruisse
            sententiam. </p>
        </div>
      </div>
      
    </body>
  </text>
</TEI>