<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 5</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 5</title>
          <date when="2022-06-29">June 29, 2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine de genesi ad litteram, initially derived from Patrialogia PL 34, starting on column 246
          used https://www.augustinus.it/latino/genesi_lettera/index2.htm as starter file and then heavily modified 
          intended to eventually be broken into two copies one representing a new born digital critical edition; 
          the other a diplomatic transcription of the PL edition
        -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2022-06-29" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ">
        <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e96">Liber 5</head>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e98">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e100">Caput 1</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e102" n="1"> Hic est liber creaturae coeli et terrae, cum factus est dies, fecit Deus coelum et
            terram, et omne viride agri, antequam esset super terram, et omne fenum agri, antequam
            exortum est. Non enim pluerat super terram Deus: et homo non erat qui operaretur terram.
            Fons autem ascendebat de terra, et irrigabat omnem faciem terrae<!--likely quote -->. Nunc certe firmior fit
            illa sententia qua intellegitur unum diem fecisse Deum, unde iam illi sex vel septem dies
            unius huius repetitione numerari potuerint; quandoquidem apertius sancta Scriptura iam
            dicit, concludens quodammodo cuncta quae ab initio usque ad hunc locum dixerat, atque
            infert: Hic est liber creaturae vel facturae coeli et terrae, cum factus est dies. Neque
            enim quisque dicturus est coelum et terram hic ita commemorata, sicut dictum erat antequam
            conditus insinuaretur dies: In principio fecit Deus coelum et terram<!--likely quote -->. Illud enim si eo
            modo intellegitur, ut aliquid Deus fecerit sine die, priusquam faceret diem, qua ratione id
            possit accipi, suo loco dixi, quod dicendum putavi, nulli intercludens melius intellegendi
            licentiam. Nunc autem: Hic est, inquit, liber creaturae coeli et terrae, cum factus est
            dies: satis, ut opinor, ostendens, non hic se ita commemorasse coelum et terram, sicut in
            principio antequam feret dies, cum tenebrae essent super abyssum; sed quomodo factum est
            coelum et terra, cum factus est dies, id est iam formatis atque distinctis partibus et
            generibus rerum, quibus universa creatura disposita atque composita reddit hanc speciem quae
            mundus vocatur. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e109" n="2"> Illud hic ergo coelum commemoratum est, quod cum creasset Deus, firmamentum vocavit,
            cum omnibus quae in illo sunt; et ea terra, quae cum abysso imum obtinet locum, cum omnibus
            quae in ea sunt. Sequitur enim et adiungit: Fecit Deus coelum et terram; ut coeli et terrae
            nomine et praemisso antequam factum diem commemoraret, et repetito cum commemorasset, non
            sinat suspicari, ita se nunc coelum et terram nominasse, sicut in principio antequam esset
            creatus dies. Sic enim verba contexuit: Hic est liber creaturae coeli et terrae, cum factus
            est dies, fecit Deus coelum et terram<!--likely quote -->: ut si quisquam velit sic intellegere quod superius
            positum est, liber creaturae coeli et terrae, quemadmodum dictum est: In principio fecit
            Deus coelum et terram, priusquam conderet diem, quia prius et hic commemorata sunt coelum et
            terra, et postea factus est dies; corrigatur subsequentibus verbis: quia et post
            commemoratum factum diem, rursus coeli et terrae nomen adiunctum est. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e114" n="3"> Quamquam et hoc quod positum est, cum, et sic adiunctum, factus est dies, cuivis
            contentioso extorqueat alium esse intellectum non posse. Si enim ita esset interpositum, ut
            diceretur: Hic est liber creaturae coeli et terrae. Factus est dies, fecit Deus coelum et
            terram; quisquam forte arbitraretur librum creaturae coeli et terrae sic appellatum, quomodo
            appellatum est: in principio fecit Deus coelum et terram, ante conditum diem; ac deinde
            subiunctum, factus est dies, sicut ibi postea narratum est, quod Deus fecerit diem: inde
            continuo rursus dictum: Fecit Deus coelum et terram, tamquam sic iam quemadmodum haec facta
            sunt post conditum diem. Sed quia ita interpositum est ut diceretur, cum factus est dies;
            sive hoc superioribus verbis connectas, ut sit una sententia: Hic est liber creaturae coeli
            et terrae cum factus est dies; sive inferioribus, ut item hoc modo sit plena sententia: Cum
            factus est dies, fecit Deus coelum et terram: procul dubio cogit eo modo se intellegi coelum
            et terram commemorasse, quomodo facta sunt, cum factus est dies. Deinde cum dictum esset:
            Fecit Deus coelum et terram; additum est, et omne viride agri<!--likely quote -->: quae certe manifestum est
            tertio die facta. Unde liquidius apparet eumdem illum esse unum diem quem fecit Deus, quo
            repetito, factus est et secundus, et tertius, et caeteri usque ad septimum diem. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e120">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e122">Caput 2</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e124" n="4"> Cum autem nomine coeli et terrae, usitato more Scripturarum, nunc universam
            creaturam voluerit accipi, quaeri potest cur addiderit, et omne viride agri; quod mihi
            videtur ideo posuisse, ut significantius intimaret quem diem commendaverit, quod ait, cum
            factus est dies. Cito enim quisquam putaret hunc diem lucis corporeae commendatum, quo
            circumeunte nobis vicissitudo diurni nocturnique temporis exhibetur. Sed cum creaturarum
            conditarum ordinem recolimus, et invenimus omne viride agri tertio die creatum, antequam sol
            fieret, qui quarto die factus est, cuius praesentia dies iste quotidianus usitatusque
            peragitur; quando audimus: Cum factus est dies, fecit Deus coelum et terram, et omne viride
            agri; admonemur de ipso die cogitare, quem sive corporalem nescio qua luce nobis incognita,
            sive spiritalem in societate unitatis angelicae, non tamen talem qualem hic novimus,
            intellectu vestigare conemur. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e128">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e130">Caput 3</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e132" n="5"> Illud etiam non ab re fuerit intueri quod, cum posset dicere: Hic est liber
            creaturae caeli et terrae, cum fecit Deus caelum et terram, ut in caelo et terra
            intellegeremus quidquid in eis est, sicut loqui divina Scriptura consuevit, ut nomine caeli
            et terrae saepissime, interdum addito et maris, universam insinuet creaturam, aliquando
            adiungens et dicens: Et quae sunt in eis<!--likely quote -->, ut, quidquid horum diceret, ibi intellegeremus
            et diem sive quem primitus condidit, sive istum, quem praesentia solis facit; non ita dixit,
            sed interposuit diem dicens: Cum factus est dies. Nec ita locutus est, ut diceret: Hic est
            liber creaturae diei et caeli et terrae, tamquam hoc ordine, quo facta narrantur, nec ita:
            Hic est liber creaturae caeli et terrae, cum factus est dies et caelum et terra, cum fecit
            Deus caelum et terram et omne viride agri; nec ita: Hic est liber creaturae caeli et terrae,
            cum fecit Deus diem et caelum et terram et omne viride agri, nec ita: Hic est liber
            creaturae caeli et terrae. Fecit Deus diem et caelum et terram et omne viride agri (hos enim
            magis locutionis modos loquendi consuetudo poscebat), sed ait: Hic est liber creaturae caeli
            et terrae, cum factus est dies, fecit Deus caelum et terram et omne viride agri, tamquam
            illud insinuans, cum factus est dies, tunc fecisse Deum caelum et terram et omne viride
            agri. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e137" n="6"> Porro autem superior narratio factum diem primitus indicat, eumque unum diem
            deputat; post quem secundum annumerat, quo factum est firmamentum; et tertium, quo species
            terrae marisque digestae sunt, et lignum atque herbam terra produxit. An forte hoc illud
            est, quod in libro superiore moliebamur ostendere, simul Deum fecisse omnia, quandoquidem
            narrationis illa contextio, cum sex dierum ordine creata cuncta et consummata memorasset,
            nunc ad unum diem omnia rediguntur nomine coeli et terrae, adiuncto etiam fruticum genere?
            Nimirum propter quod supra dixi, ut si fortassis ex hac nostra consuetudine intellegeretur
            dies, corrigeretur lector, cum recoleret viride agri ante istum solarem diem Deum dixisse ut
            terra produceret. Ita iam non ex alio Scripturae sanctae libro profertur testimonium quod
            omnia simul Deus creaverit<!--likely quote -->; sed vicina testificatio paginae consequentis ex hac re nos
            admonet, dicens: Cum factus est dies, fecit Deus coelum et terram, et omne viride agri: ut
            istum diem et septies intellegas repetitum, ut fierent septem dies; et cum audis tunc facta
            omnia, cum factus est dies, illam senariam vel septenariam repetitionem sine intervallis
            morarum spatiorumque temporalium factam, si possis, apprehendas; si nondum possis, haec
            relinquas conspicienda valentibus: tu autem cum Scriptura non deserente infirmitatem tuam,
            et materno incessu tecum tardius ambulante proficias; quae sic loquitur, ut altitudine
            superbos irrideat, profunditate attentos terreat, veritate magnos pascat, affabilitate
            parvulos nutriat. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e143">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e145">Caput 4</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e147" n="7"> Quid sibi ergo vult etiam quod sequitur: nam ita sermo contexitur: Cum factus est
            dies, fecit Deus coelum et terram, et omne viride agri, antequam esset super terram, et omne
            fenum agri, antequam exortum est<!--likely quote -->? Quid est hoc? Nonne quaerendum est ubi ea fecerit,
            antequam essent super terram, et antequam exorta sunt? Quis enim non proclivius crederet,
            tunc ea Deum fecisse, cum exorta sunt, non antequam exorta sunt, nisi admoneretur hoc divino
            eloquio, ista Deum fecisse antequam exorerentur, ut si ubi facta sint, invenire non possit,
            credat tamen ante facta quam exorta, quisquis huic Scripturae pie credit; impie quippe non
            credit. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e152" n="8"> Quid ergo dicemus? An quod nonnulli putaverunt, in ipso Verbo Dei facta omnia,
            antequam exorerentur in terra? Sed si hoc modo facta sunt, non cum factus est dies, sed
            antequam fieret dies, facta sunt: aperte autem Scriptura dicit: Cum factus est dies, fecit
            Deus coelum et terram, et omne viride agri antequam esset super terram, et omne fenum
            antequam exoreretur. Si ergo cum factus est dies, non utique antequam fieret dies: ac per
            hoc non in Verbo, quod Patri coaeternum est antequam dies, antequam omnino aliquid fieret;
            sed cum factus est dies. Nam illa quae in Verbo Dei ante omnem creaturam sunt, non utique
            facta sunt: haec autem facta sunt, cum factus est dies, sicut Scripturae verba declarant;
            sed tamen antequam essent super terram et antequam exorerentur; quod de viridibus et feno
            agri dictum est. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e155" n="9"> Ubi ergo? An in ipsa terra causaliter et rationabiliter; sicut in seminibus iam sunt
            omnia, antequam evolvant quodammodo, atque explicent incrementa et species suas per numeros
            temporum? Sed ista semina, quae videmus, iam super terram sunt, iam exorta sunt: annon erant
            super terram, sed infra terram; et ideo antequam exorta sunt, facta sunt, quia tunc exorta
            sunt, cum semina germinarunt, et accessu incrementorum in auras eruperunt, quod per moras
            temporum nunc fieri videmus suo cuique generi distributas? Num ergo semina tunc facta sunt,
            cum factus est dies, et in ipsis erat omne viride agri, et omne fenum, nondum ea specie qua
            sunt super terram iam exorta, sed ea vi qua sunt in rationibus seminum? Semina ergo primum
            terra produxit? Sed non ita Scriptura loquebatur, cum diceret: Et produxit terra herbam
            pabuli, vel herbam feni, seminans semen secundum genus, et secundum similitudinem; et lignum
            fructuosum faciens fructum, cuius semen suum in se secundum genus super terram<!--likely quote -->. His enim
            verbis magis apparet semina esse orta ex herbis et lignis; non autem illa ex seminibus, sed
            ex terra: praesertim quia et ipsa verba Dei sic se habent. Non enim ait: Germinent semina in
            terra herbam feni, et lignum fructuosum; sed ait: Germinet terra herbam feni seminans semen;
            ut semen ex herba, non herbam insinuaret ex semine. Et sic est factum, et produxit terra<!--likely quote -->;
            id est, prius sic est factum in cognitione illius diei, et produxit terra iam, ut hoc fieret
            etiam in ipsa creatura, quae condita est. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e162" n="10"> Quomodo ergo antequam essent super terram, et antequam exorerentur: quasi aliud eis
            fuerit fieri cum coelo et terra, quando factus est dies ille inusitatus atque incognitus
            nobis, quem primum Deus fecit; aliud autem exoriri iam super terram, quod non fit nisi per
            hos dies, quos circuitus solis facit per temporum moras suo cuique generi accommodatas? Quod
            si ita est, diesque ille societas atque unitas super coelestium Angelorum atque Virtutum
            est; procul dubio longe aliter nota est Angelis creatura Dei, aliter nobis: excepto quod eam
            in Verbo Dei noverunt, per quod facta sunt omnia; etiam in seipsa dico longe aliter notam
            eis esse quam nobis. Illis enim primordialiter, ut ita dicam, vel originaliter, sicut eam
            Deus primitus condidit, et post eam conditionem a suis operibus requievit, non condendo
            aliquid amplius: nobis autem secundum rerum antea conditarum administrationem, iam per
            ordines temporum, secundum quam Deus iam illis rebus senaria perfectione consummatis, usque
            modo operatur<!--likely quote -->. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e168" n="11"> Causaliter ergo tunc dictum est produxisse terram herbam et lignum, id est
            producendi accepisse virtutem. In ea quippe iam tamquam in radicibus, ut ita dixerim,
            temporum facta erant, quae per tempora futura erant. Nam utique postea plantavit Deus
            paradisum iuxta orientem, et eiecit ibi de terra omne lignum speciosum ad aspectum, et bonum
            ad escam<!--likely quote -->: nec tamen dicendum est, eum aliquid tunc addidisse creaturae, quod ante non
            fecerat, quod velut illi perfectioni, qua omnia bona valde sexto die consummavit, post esset
            addendum; sed quia iam omnes naturae fruticum atque lignorum in prima conditione factae
            fuerant, a qua conditione Deus requievit, movens deinde administransque per temporales
            cursus illa ipsa quae condidit, et a quibus conditis requievit, non solum tunc plantavit
            paradisum, sed etiam nunc omnia quae nascuntur. Quis enim alius etiam nunc ista creat, nisi
            qui usque nunc operatur? Sed creat haec modo ex iis quae iam sunt: tunc autem ab illo, cum
            omnino nulla essent, creata sunt, cum factus est dies ille, qui etiam ipse omnino non erat,
            spiritalis videlicet atque intellectualis creatura. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e175">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e177">Caput 5</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e179" n="12"> Factae itaque creaturae motibus coeperunt currere tempora: unde ante creaturam
            frustra tempora requiruntur, quasi possint inveniri ante tempora tempora. Motus enim si
            nullus esset vel spiritalis vel corporalis creaturae, quo per praesens praeteritis futura
            succederent, nullum esset tempus omnino. Moveri autem creatura non utique posset, si non
            esset. Potius ergo tempus a creatura, quam creatura coepit a tempore; utrumque autem ex Deo.
            Ex ipso enim, et per ipsum, et in ipso sunt omnia<!--likely quote -->. Nec sic accipiatur quod dictum est:
            Tempus a creatura coepit, quasi tempus creatura non sit; cum sit creaturae motus ex alio in
            aliud, consequentibus rebus secundum ordinationem administrantis Dei cuncta quae creavit.
            Quapropter cum primam conditionem creaturarum cogitamus, a quibus operibus suis Deus in die
            septimo requievit; nec illos dies sicut istos solares, nec ipsam operationem ita cogitare
            debemus, quemadmodum nunc aliquid Deus operatur in tempore: sed quemadmodum operatus est
            unde inciperent tempora, quemadmodum operatus est omnia simul, praestans eis etiam ordinem,
            non intervallis temporum, sed connexione causarum, ut ea quae simul facta sunt, senario
            quoque illius diei numero praesentato perficerentur. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e184" n="13"> Non itaque temporali, sed causali ordine prius facta est informis formabilisque
            materies, et spiritalis et corporalis, de qua fieret quod faciendum esset, cum et ipsa
            priusquam instituta est, non fuisset: nec instituta est nisi ab illo utique summo Deo et
            vero, ex quo sunt omnia. Quae sive coeli et terrae nomine significata sit, quae in principio
            fecit Deus ante unum illum diem quem condidit, propterea iam sic appellata, quia inde facta
            sunt coelum et terra; sive nomine terrae invisibilis et incompositae atque abyssi
            tenebrosae, iam in primo libro tractatum est. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e187" n="14"> In his vero quae iam ex informitate formata sunt, evidentiusque appellantur creata,
            vel facta, vel condita, primum factus est dies. Oportebat enim ut primatum creaturae
            obtineret illa natura, quae creaturam per Creatorem, non Creatorem per creaturam posset
            agnoscere. Secundo, firmamentum unde corporeus incipit mundus. Tertio, species maris et
            terrae, atque in terra potentialiter, ut ita dicam, natura herbarum atque lignorum. Sic enim
            terra ad Dei verbum ea produxit, antequam exorta essent, accipiens omnes numeros eorum quos
            per tempora exsereret secundum suum genus. Deinde, posteaquam haec velut habitatio rerum
            condita est, quarto die luminaria et sidera creata sunt, ut prius pars mundi superior, rebus
            quae intra mundum moventur visibilibus ornaretur. Quinto, aquarum natura, quia coelo aerique
            coniungitur, produxit ad Dei verbum indigenas suos, omnia scilicet natatilia et volatilia;
            et haec potentialiter in numeris, qui per congruos temporum motus exsererentur. Sexto,
            terrestria similiter animalia, tamquam ex ultimo elemento mundi ultima; nihilominus
            potentialiter, quorum numeros tempus postea visibiliter explicaret. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e190" n="15"> Hunc omnem ordinem creaturae ordinatae dies ille cognovit; et per hanc cognitionem
            sexies quodammodo praesentatus tamquam sex dies exhibuit, cum sit unus dies, ea quae facta
            sunt, in Creatore primitus, et in ipsis consequenter agnoscens, nec in ipsis remanens, sed
            eorum etiam cognitionem posteriorem ad Dei referens dilectionem, vesperam et mane et
            meridiem in omnibus praebuit; non per moras temporum, sed propter ordinem conditorum.
            Postremo, quietis sui Creatoris, quia in se requiescit ab omnibus operibus suis, notitiam
            repraesentans, in qua non habet vesperam, benedici et sanctificari ob hoc meruit. Unde ipsum
            septenarium numerum sancto Spiritui quodammodo dedicatum, commendat Scriptura<!--likely quote -->, et novit
            Ecclesia. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e196" n="16"> Hic est ergo liber creaturae coeli et terrae, quia in principio fecit Deus coelum
            et terram<!--likely quote -->, secundum materiae quamdam, ut ita dicam, formabilitatem, quae consequenter
            verbo eius formanda fuerat, praecedens formationem suam, non tempore, sed origine. Nam
            utique cum formaretur, primum factus est dies cum factus est dies, fecit Deus coelum et
            terram, et omne viride agri antequam esset super terram, et omne fenum agri antequam
            exoreretur, sicut tractavimus; vel si quid liquidius et congruentius videri et dici potuit
            aut potuerit. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e202">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e204">Caput 6</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e206" n="17"> Quod autem sequitur: Non enim pluerat Deus super terram, et homo non erat qui
            operaretur terram<!--likely quote -->; quo pertineat, et quid nobis insinuet, indagare difficile est. Tamquam
            ideo antequam exortum est, fecit Deus fenum agri, quia nondum pluerat super terram: si enim
            post pluviam fenum fecisset, pluvia magis exortum quam factum ab eo videretur. Quid enim?
            quod post pluviam exoritur, ab alio fit nisi ab eodem Deo? Cur autem non erat homo qui
            operaretur terram? Nonne iam sexto die fecerat hominem, et septimo requieverat ab omnibus
            operibus suis? An hoc recapitulando commemorat, quoniam quando fecit Deus omne viride agri,
            et omne fenum, nondum pluerat super terram, et nondum erat homo? Tertio quippe die fecit
            ista, hominem autem sexto. Sed cum fecit Deus omne viride atque omne fenum agri antequam
            exortum est super terram, non solum homo non erat qui operaretur terram, sed nec ipsum fenum
            erat super terram, quod utique ante dicit factum quam exortum. An ideo die tertio fecit Deus
            ista, quia nondum erat homo qui operando terram faceret ea? Quasi vero tam multa ligna et
            tam multa genera herbarum, non sine ulla opera hominum nascuntur ex terra. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e211" n="18"> An ob hoc utrumque positum est, et quia nondum pluerat super terram, et quia nondum
            erat homo qui operaretur terram? Ubi enim opera humana non est, per pluviam ista nascuntur.
            Sunt autem quaedam quae etiam per pluviam non nascuntur, nisi humana opera accedat. Ideo
            nunc utrumque adiutorium necessarium est, ut cuncta nascantur: tunc aut in utrumque defuit;
            ideo fecit Deus haec potentia Verbi sui sine pluvia, sine opere humano. Nam etiam nunc ipse
            facit, sed iam per pluviam et per hominum manus; quamvis neque qui plantat est aliquid,
            neque qui rigat, sed qui incrementum dat Deus<!--likely quote -->. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e216" n="19"> Quid est ergo quod adiungit: Fons autem ascendebat de terra, et irrigabat omnem
            faciem terrae<!--likely quote -->? Ille quippe fons tanta largitate manans, sicut Nilus Aegypto, posset
            universae terrae esse pro pluvia. Quid itaque pro magno commendatum est, antequam plueret
            fecisse Deum illa gignentia, cum tantum posset adiuvare pluvia, quantum fons irrigans
            terram? Verum et si aliquid minus, minora illa fortasse, non tamen nulla nascerentur. An
            hinc etiam more suo Scriptura tamquam infirmis infirmiter loquitur, et tamen innuit aliquid
            quod intellegat qui valuerit? Nimirum enim sicut isto die, paulo superius commemorato,
            significavit unum diem factum a Deo, et tunc Deum fecisse coelum et terram, cum factus est
            dies; ut quomodo possemus cogitaremus simul omnia Deum fecisse, quamvis superior sex dierum
            enumeratio velut temporum intervalla ostendisse videretur: ita cum dixisset, cum coelo et
            terra Deum fecisse omne viride agri antequam esset super terram, et omne fenum agri antequam
            exortum est, addidit: Nondum enim pluerat Deus super terram, nec erat homo qui operaretur
            terram<!--likely quote -->; tamquam diceret: Non ea sic fecit Deus, quemadmodum facit nunc talia, cum pluit,
            et cum operantur homines. Haec enim iam per moras temporum fiunt, quae tunc non erant, cum
            fecit omnia simul, unde etiam tempora inciperent. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e224">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e226">Caput 7</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e228" n="20"> Quod autem sequitur: Fons autem ascendebat de terra, et irrigabat omnem faciem
            terrae<!--likely quote -->; hinc iam, quantum arbitror, intimatur quae fiant secundum intervalla temporum ex
            prima illa conditione creaturarum, ubi facta sunt omnia simul. Et recte ab eo coepit
            elemento, ex quo cuncta genera nascuntur vel animalium, vel herbarum atque lignorum, ut
            agant temporales numeros suos naturis propriis distributos. Omnia quippe primordia seminum,
            sive unde omnis caro, sive unde omnia fruteta gignuntur, humida sunt, et ex humore
            concrescunt. Insunt autem illis efficacissimi numeri, trahentes secum sequaces potentias ex
            illis perfectis operibus Dei, a quibus in die septimo requievit. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e233" n="21"> Verumtamen quis iste sit fons ad irrigandam faciem terrae omnis idoneus, merito
            quaeritur. Si enim fuit, et obstrusus est vel siccatus, causa quaerenda est. Nunc enim
            videmus nullum esse fontem, quo irrigetur omnis facies terrae. Fortassis ergo peccatum
            hominum hanc etiam poenam commeruit, ut tanta illius fontis repressa largitas facillimam
            terris auferret fecunditatem, ut incolentium augeretur labor. Posset hoc, quamvis nulla id
            Scriptura narraverit affirmare humana suspicio, nisi illud occurreret, quod peccatum
            hominum, cui poena laboris imposita est, post paradisi delicias exstitit: paradisus autem
            habebat praegrandem fontem suum, de quo post diligentius suo loco loquendum est; ex cuius
            uno capite quatuor magna flumina et nota gentibus manare narrantur. Ubi ergo erat fons iste
            aut ista flumina, quando ille unus maximus ascendebat de terra, et irrigabat omnem faciem
            terrae? Certe enim tunc non Geon. qui dicitur Nilus, unus ex illis quatuor, rigabat
            Aegyptum, quando fons ascendebat de terra, et non Aegyptum tantum, sed omnem faciem terrae
            satiabat. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e236" n="22"> An primo Deum voluisse credendum est uno fonte maximo irrigare omnem terram, ut
            illa quae in ea principaliter condiderat, accepto humoris adiutorio, iam etiam per
            temporalia spatia gignerentur, pro suorum generum diversitate etiam diversis numeris dierum;
            et postea plantato paradiso repressisse illum fontem, multisque fontibus, sicut iam nunc
            videmus, implevisse terram; de paradisi autem uno fonte quatuor ingentia flumina divisisse;
            ut et terra caetera creaturarum suarum plena generibus, congruos numeros suorum temporum
            agentibus, fontes etiam suos haberet ac fluvius; et paradisus loco electiore plantatus,
            quatuor illa flumina ex capite sui fontis emitteret? aut ex ipso uno fonte paradisi multo
            largius exundante, prius totam rigasse terram, atque ad parienda per temporum numeros
            genera, quae in ea sine intervallis temporum creaverat, fecundasse; ac postea repressisse in
            eo loco aquarum eruptionem vastissimam, ut de diversis per omnem terram capitibus fluminum
            ac fontium iam manarent; ac deinde in regione illius fontis, non iam universam terram
            rigantis, sed memorabiles solos illos quatuor fluvios emittentis, plantasse paradisum, ubi
            hominem quem fecerat collocaret? </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e240">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e242">Caput 8</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e244" n="23"> Quia enim non omnia scripta sunt, quemadmodum post illam primam rerum conditionem
            tempora cucurrerint, seque secutae sint administrationes creaturarum, quae primitus factae
            sextoque illo die consummatae sunt, sed quantum satis iudicavit Spiritus, qui inerat
            scribenti ea quae non solum ad factarum rerum notitiam, sed etiam ad futurarum
            praefigurationem valerent; nescientes coniectamus quid fieri potuerit, quod ille non
            nesciens praetermisit; tantum id conantes pro modulo nostro, quantum adiuvamur, efficere, ne
            aliqua absurditas vel repugnantia putetur esse in Scripturis sanctis, quae opinionem
            lectoris offendat, et dum existimat fieri non potuisse quae facta esse Scriptura commemorat,
            vel resiliat a fide, vel non accedat ad fidem. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e248">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e250">Caput 9</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e252" n="24"> Proinde cum de isto fonte quaerimus, quomodo id quod dictum est: Ascendebat de
            terra, et irrigabat omnem faciem terrae<!--likely quote -->, non impossibile videatur; si ea quae diximus,
            impossibilia cuiquam videntur, quaerat ipse aliud, quo tamen verax ista Scriptura
            monstretur, quae procul dubio verax est, etiamsi non monstretur. Nam si argumentari
            voluerit, quo eam falsam esse convincat; aut ipse nulla vera de creaturarum conditione atque
            administratione dicturus est; aut si vera dixerit, istam non intellegendo falsam putabit:
            velut si contendat ideo non potuisse uno quantolibet fonte omnem terrae faciem rigari; quia
            si montes non rigabat, non omnem terrae faciem rigabat: si autem etiam montes rigabat, non
            erat iam impertitio saginae, sed diluvii inundatio; quod si terra tunc sic erat, totum mare
            erat, et nondum discreta erat arida. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e258">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e260">Caput 10</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e262" n="25"> Cui respondetur, quia hoc vicibus temporum posset, sicut certo tempore per plana
            Aegypti Nilus restagnat, et alio tempore ad ripas suas redit: aut si iste nescio cuius
            ignotae ac longinquae partis mundi aquis et pruinis hiemalibus anniversaria creditur
            incrementa colligere; quid de Oceani alternis aestibus, quid de quibusdam littoribus, quae
            late nudantur fluctibus, vicissimque operiuntur, dici potest? ut omittam quod de quorumdam
            fontium mira vicissitudine perhibetur, certo annorum intervallo sic eos inundare, ut totam
            illam regionem rigent, cui alio tempore ex altis puteis ad potandum sufficientem praebent
            aquam. Cur ergo sit incredibile, si ex uno abyssi capite alterna inundatione fluente atque
            refluente, tunc universa terra rigata est? Quod si ipsius abyssi magnitudinem, ea parte
            excepta quod mare dicitur et evidenti amplitudine atque amaris fluctibus terras ambit, in ea
            sola parte quam reconditis sinibus terra continet, unde se omnes fontes amnesque diversis
            tractibus venisque distribuunt, et suis quique locis erumpunt, fontem voluit appellare
            Scriptura, non fontes, propter naturae unitatem; eumque per innumerabiles vias antrorum
            atque rimarum ascendentem de terra et ubique dispertitis quasi crinibus irrigantem omnem
            faciem terrae, non continua specie tamquam maris aut stagni, sed sicut videmus ire aquas per
            alveos fluminum flexusque rivorum, et eorum excessu vicina perfundere: quis non accipiat,
            nisi qui contentioso spiritu laborat? Potest quippe etiam ita dicta intellegi omnis terrae
            facies irrigata, quemadmodum dicitur, omnis vestis facies colorata, etiamsi non continuatim,
            sed maculatim fiat: praesertim quia tunc in novitate terrarum, etsi non omnia, plura tamen
            plana fuisse credibile est, qua latius possent erumpentia fluenta dispergi atque distendi. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e265" n="26"> Quapropter de istius fontis magnitudine vel multitudine, qui sive unam habuit
            alicunde eruptionem, sive propter aliquam in terrae occultis sinibus unitatem, unde omnes
            aquae super terram scatent omnium fontium magnorum atque parvorum, unus fons dictus est, per
            omnes dispertitiones suas ascendens de terra et irrigans omnem faciem terrae: sive etiam,
            quod est credibilius, quia non ait: Unus fons ascendebat de terra, sed ait: Fons autem
            ascendebat de terra<!--likely quote -->, pro numero plurali posuit singularem; ut sic intellegamus fontes
            multos per universam terram loca vel regiones proprias irrigantes, sicut dicitur miles, et
            multi intelleguntur, sicut dicta est locusta et rana in plagis<!--likely quote -->, quibus Aegyptii percussi
            sunt, cum esset innumerabilis locustarum numerus et ranarum; iam non diutius laboremus. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e274">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e276">Caput 11</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e278" n="27"> Sed illud etiam atque etiam consideremus, utrum possit nobis per omnia constare
            sententia qua dicebamus, aliter operatum Deum omnes creaturas prima conditione, a quibus
            operibus in die septimo requievit; aliter ista eorum administrationem, qua usque nunc
            operatur: id est, tunc omnia simul sine ullis temporalium morarum intervallis; nunc autem
            per temporum moras, quibus videmus sidera moveri ab ortu ad occasum, coelum mutari ab
            aestate ad hiemem, germina certis dierum momentis pullulare, grandescere, virescere,
            arescere. Animalia quoque statutis temporum metis et cursibus et concipi, et perfici, et
            nasci, et per aetates usque in senium mortemque decurrere, et caetera huiusmodi temporalia.
            Quis enim operatur ista nisi Deus, etiam sine ullo tali suo motu? non enim et ipsi accidit
            tempus. Inter illa ergo opera Dei, a quibus requievit in die septimo, et ista quae usque
            nunc operatur, quemdam Scriptura interponens suae narrationis articulum, commendavit se illa
            explicasse, et coepit iam ista contexere. Illorum explicatorum commendatio sic facta est:
            Hic est liber creaturae coeli et terrae, cum factus est dies, fecit Deus coelum et terram,
            et omne viride agri antequam esset super terram, et omne fenum agri antequam exoreretur. Non
            enim pluerat Deus super terram, nec erat homo qui operaretur terram<!--likely quote -->. Istorum autem
            contextio sic coepit: Fons autem ascendebat de terra, et irrigabat omnem faciem terrae<!--likely quote -->.
            Ab hac commemoratione fontis huius et deinceps ea quae narrantur, per moras temporum facta
            sunt, non omnia simul. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e286">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e288">Caput 12</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e290" n="28"> Cum ergo aliter se habeant omnium creaturarum rationes incommutabiles in Verbo Dei,
            aliter illa eius opera a quibus in die septimo requievit, aliter ista quae ex illis usque
            nunc operatur; horum trium hoc quod extremum posui, nobis utcumque notum est per corporis
            sensus, et huius consuetudinem vitae. Duo vero illa remota a sensibus nostris, et ab usu
            cogitationis humanae, prius ex divina auctoritate credenda sunt; deinde per haec quae nota
            sunt, utcumque noscenda, quanto quisque magis minusve potuerit pro suae capacitatis modo,
            divinitus adiutus ut possit. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e294">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e296">Caput 13</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e298" n="29"> De primis ergo illis divinis incommutabilibus aeternisque rationibus, quoniam ipsa
            Dei Sapientia, per quam facta sunt omnia, priusquam fierent ea noverat, sicut Scriptura
            testatur: In principio erat Verbum, et Verbum erat apud Deum, et Deus erat Verbum; hoc erat
            in principio apud Deum. Omnia per ipsum facta sunt, et sine ipso factum est nihil<!--likely quote -->. Quis
            ergo tam sit demens, ut dicat non ea Deum fecisse quae noverat? Porro si noverat, ubi nisi
            apud se ipsum, apud quem Verbum erat, per quod facta sunt omnia? Nam si extra seipsum ea
            noverat, quis eum docuerat? Quis enim cognovit sensum Domini? aut quis consiliarius eius
            fuit? Aut quis prior dedit illi, et retribuetur ei? Quoniam ex ipso, et per ipsum, et in
            ipso sunt omnia<!--likely quote -->. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e305" n="30"> Quamquam et ea quae sequuntur in Evangelio, satis asserant istam sententiam:
            adiungit enim Evangelista et dicit: Quod factum est, in illo vita est, et vita erat lux
            hominum<!--likely quote -->. Quia scilicet rationales mentes, in quo genere homo factus est ad imaginem Dei,
            non habent veram lucem suam nisi ipsum Verbum Dei, per quod facta sunt omnia, cuius
            participes esse poterunt ab omni iniquitate et errore mundatae. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e311">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e313">Caput 14</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e315" n="31"> Non ergo ita pronuntiari oportet: Quod factum est in illo, vita est, ut
            subdistinguamus: Quod factum est in illo, et deinde inferamus, vita est. Quid enim non in
            illo factum est, cum commemoratis multis etiam terrenis creaturis, dicatur in Psalmo: Omnia
            in Sapientia fecisti<!--likely quote -->; dicat et Apostolus: Quoniam in ipso condita sunt omnia in coelo et
            in terra, visibilia et invisibilia<!--likely quote -->. Consequens ergo erit, si ita distinxerimus, ut et
            ipsa terra, et quaecumque in ea sunt, vita sint. Quae cum absurde dicantur omnia vivere,
            quanto absurdius ut etiam vita sint? praesertim quia distinguit de quali vita loquatur, cum
            addit: Et vita erat lux hominum. Sic ergo distinguendum est, ut cum dixerimus: Quod factum
            est, deinde inferamus, in illo vita est: non in se scilicet, hoc est in sua natura, qua
            factum est ut conditio creaturaque sit; sed in illo vita est, quia omnia quae per ipsum
            facta sunt, noverat antequam fierent; ac per hoc in illo erant non sicut creatura quam
            fecit, sed sicut vita et lux hominum, quod est ipsa Sapientia, et ipsum Verbum unigenitus
            Dei Filius. Eo modo ergo in illo vita est quod factum est, quomodo dictum est: Sicut habet
            Pater vitam in semetipso, sic dedit Filio habere vitam in semetipso<!--likely quote -->. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e324" n="32"> Nec praetermittendum est, quod emendatiores codices habent: Quod factum est, in
            illo vita erat, ut sic intellegatur, vita erat, quomodo In principio erat Verbum, et Verbum
            erat apud Deum, et Deus erat Verbum<!--likely quote -->. Quod ergo factum est, iam vita erat in illo, et vita
            non qualiscumque; nam et pecora dicuntur vivere, quae frui non possunt participatione
            sapientiae; sed vita erat lux hominum. Mentes quippe rationales purgatae gratia eius,
            possunt pervenire ad eiusmodi visionem, qua nec superius quidquam sit, nec beatius. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e330">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e332">Caput 15</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e334" n="33"> Sed etiam si hoc legamus et intellegamus: Quod factum est, in illo vita est; manet
            ista sententia, ut id quod per ipsum factum est, vita esse in illo intellegatur, in qua vita
            vidit omnia, quando fecit; et sicut vidit, ita fecit: non praeter seipsum videns, sed in
            seipso ita enumeravit omnia quae fecit. Nec alia visio ipsius et Patris, sed una, sicut una
            substantia. Nam et in libro Iob ita ipsa Sapientia, per quam facta sunt omnia, praedicatur:
            Sapientia vero, inquit, unde inventa est? vel quis sit locus scientiae? Ignorat mortalis
            viam eius, nec invenietur in hominibus<!--likely quote -->. Et paulo post: Audivimus, inquit, eius gloriam;
            Dominus commendavit viam eius, et ipse novit locum eius. Ipse enim omne quod est sub coelo
            perspicit, et novit quae sunt in terra, omnia quae fecit: ventorum libramenta, aquae
            mensuras quando fecit, sicut vidit enumeravit<!--likely quote -->. His atque huiusmodi testimoniis probatur
            quod haec omnia, priusquam fierent, erant in notitia facientis. Et utique ibi meliora, ubi
            veriora, ubi aeterna et incommutabilia. Quamquam sufficere debeat ut quisque noverit, vel
            inconcusse credat quod Deus haec omnia fecerit; non opinor eum esse tam excordem, ut Deum
            quae non noverat fecisse arbitretur. Porro, si noverat ea, priusquam faceret ea; profecto
            priusquam fierent, apud illum erant eo modo nota, quo sempiterne atque incommutabiliter
            vivunt, et vita sunt: facta autem eo modo, quo unaquaeque creatura in genere suo est. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e342">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e344">Caput 16</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e346" n="34"> Quamvis ergo illa aeterna incommutabilisque natura, quod Deus est, habens in se ut
            sit, sicut Moysi dictum est: Ego sum qui sum<!--likely quote -->; longe scilicet aliter quam sunt ista quae
            facta sunt: quoniam illud vere ac primitus est, quod eodem modo semper est, nec solum non
            commutatur, sed commutari omnino non potest; nihil horum quae fecit existens, et omnia
            primitus habens, sicut ipse est: neque enim ea faceret, nisi ea nosset antequam faceret; nec
            nosset, nisi videret; nec videret, nisi haberet; nec haberet ea quae nondum facta erant,
            nisi quemadmodum est ipse non factus: quamvis, inquam, illa substantia ineffabilis sit, nec
            dici utcumque homini per hominem possit, nisi usurpatis quibusdam locorum ac temporum
            verbis, cum sit ante omnia tempora et ante omnes locos; tamen propinquior nobis est qui
            fecit, quam multa quae facta sunt. In illo enim vivimus, et movemur, et sumus<!--likely quote -->: istorum
            autem pleraque remota sunt a mente nostra propter dissimilitudinem sui generis, quoniam
            corporalia sunt; nec idonea est ipsa mens nostra, in ipsis rationibus quibus facta sunt, ea
            videre apud Deum, ut per hoc sciamus quot et quanta qualiaque sint, etiamsi non ea videamus
            per corporis sensus. Remota quippe sunt a sensibus corporis nostri, quoniam longe sunt, vel
            interpositis aut oppositis aliis a nostro contuitu actuque separantur. Ex quo fit ut maior
            ad illa invenienda sit labor, quam ad illum a quo facta sunt, cum sit incomparabili
            felicitate praestantius illum ex quantulacumque particula pia mente sentire, quam illa
            universa comprehendere. Unde recte culpantur in libro Sapientiae inquisitores huius saeculi:
            Si enim tantum, inquit, potuerunt valere, ut possent aestimare saeculum; quomodo eius
            Dominum non facilius invenerunt<!--likely quote -->? Ignota enim sunt fundamenta terrae oculis nostris, et
            qui fundavit terram, propinquat mentibus nostris. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e357">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e359">Caput 17</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e361" n="35"> Iam nunc consideremus ea quae fecit Deus omnia simul, a quibus in die sexto
            consummatis requievit in septimo, postea consideraturi opera eius, in quibus usque nunc
            operatur. Ipse enim ante saecula: a saeculo autem ea dicimus, ex quo coepit saeculum, sicut
            ipsum mundum; in saeculo autem, sicut ea quae nascuntur in mundo. Cum ergo Scriptura
            dixisset: Omnia per ipsum facta sunt, et sine ipso factum est nihil; paulo post ait: In hoc
            mundo erat, et mundus per eum factus est<!--likely quote -->. De hoc opere Dei alio loco scriptum est: Qui
            fecisti mundum de materia informi<!--likely quote -->. Hic mundus plerumque coeli et terrae nomine
            nuncupatur, sicut iam commemoravimus, quem Scriptura dicit Deum fecisse, cum factus est
            dies: de quibus verbis iam, quantum visum est, disputavimus, quemadmodum congruat conditioni
            mundi huius, et quod sex diebus consummatus est cum omnibus quae in eo sunt, et quod tunc
            factus est, cum factus est dies, ut et illud congruat quod creavit omnia simul<!--likely quote -->. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e371">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e373">Caput 18</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e375" n="36"> Huius universae Dei creaturae multa non novimus, sive quae in coelis sunt altius,
            quam ut noster sensus ea possit attingere; sive quae in regionibus terrarum fortassis
            inhabitabilibus; sive quae deorsum latent, vel in profundo abyssi, vel in occultis sinibus
            terrae. Haec igitur antequam fierent, utique non erant. Quomodo ergo Deo nota erant quae non
            erant? Et rursus quomodo ea faceret quae sibi nota non erant? Non enim quidquam fecit
            ignorans. Nota ergo fecit, non facta cognovit. Proinde, antequam fierent, et erant, et non
            erant: erant in Dei scientia, non erant in sua natura. Ac per hoc factus est dies ille, cui
            utroque modo innotescerent, et in Deo et in seipsis: illa velut matutina sive diurna
            cognitione, hac vero velut vespertina. Ipsi autem Deo non audeo dicere alio modo innotuisse,
            cum ea fecisset, quam illo quo ea noverat ut faceret, apud quem non est commutatio, nec
            momenti obumbratio<!--likely quote -->. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e381">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e383">Caput 19</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e385" n="37"> Non sane propter inferiorum scientiam nuntiis indiget, quasi per eos fiat
            scientior; sed illo simplici ac mirabili modo novit omnia stabiliter atque incommutabiliter.
            Habet autem nuntios propter nos et propter ipsos; quia illo modo Deo parere et assistere, ut
            eum de inferioribus consulant, eiusque supernis praeceptis et iussis obtemperent, bonum est
            eis in ordine propriae naturae atque substantiae. Nuntii autem graece dicuntur; quo nomine
            generali universa illa superna civitas nuncupatur, quem primum diem conditum existimamus. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e388" n="38"> Nam nec illud eos latuit mysterium regni coelorum, quod opportuno tempore revelatum
            est pro salute nostra, quo ex hac peregrinatione liberati, eorum coetui coniungamur. Neque
            enim hoc ignorarent; quandoquidem ipsum semen, quod opportuno tempore advenit, per ipsos
            dispositum est in manu mediatoris<!--likely quote -->, id est in eius potestate qui Dominus eorum est, et in
            forma Dei, et in forma servi. Dicit item Apostolus: Mihi minimo omnium sanctorum data est
            gratia haec, annuntiare in gentibus investigabiles divitias Christi, et illuminare quae sit
            dispositio sacramenti quod fuit absconditum a saeculis in Deo, qui universa creavit; ut
            innotesceret Principibus et Potestatibus in coelestibus per Ecclesiam multiformis sapientia
            Dei, secundum propositum saeculorum, quam fecit in Christo Iesu Domino nostro<!--likely quote -->. Sic ergo
            fuit hoc absconditum a saeculis in Deo, ut tamen innotesceret Principibus et Potestatibus in
            coelestibus per Ecclesiam multiformis sapientia Dei; quia ibi primitus Ecclesia, quo post
            resurrectionem et ista Ecclesia congreganda est, ut simus aequales Angelis Dei<!--likely quote -->. Illis
            ergo a saeculis innotuit; quia omnis creatura non ante saecula, sed a saeculis. Ab ipsa enim
            exorta sunt saecula, et ipsa a saeculis; quoniam initium eius initium saeculorum est:
            Unigenitus autem ante saecula, per quem facta sunt saecula<!--likely quote -->. Ideoque ex persona
            Sapientiae: Ante saecula, inquit, fundavit me<!--likely quote -->; ut in ea faceret omnia, cui dictum est:
            Omnia in Sapientia fecisti<!--likely quote -->. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e403" n="39"> Quod autem non in Deo tantum innotescit Angelis quod absconditum est, verum etiam
            hic eis apparet, cum efficitur atque propalatur, idem apostolus ita testis est: Et sine
            dubio, inquit, magnum est pietatis sacramentum, quod manifestatum est in carne, iustificatum
            est in spiritu, apparuit Angelis, praedicatum est in gentibus, creditum est in mundo,
            assumptum est in gloria<!--likely quote -->. Et, nisi fallor, mirum est si non omnia quae dicitur Deus
            tamquam ad praesens tempus cognoscere, ideo dicitur, quia cognosci facit, sive ab Angelis,
            sive ab hominibus. Modus quippe iste locutionis cum per efficientem id quod efficitur
            significatur, creber est in Scripturis sanctis; maxime cum de Deo aliquid dicitur, quod ei
            ad proprietatem locutionis non convenire praesidens mentibus nostris ipsa veritas clamat.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e409">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e411">Caput 20</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e413" n="40"> Iam nunc ergo discernamus opera Dei, quae usque nunc operatur, ab illis operibus a
            quibus in die septimo requievit. Sunt enim qui arbitrentur tantummodo mundum ipsum factum a
            Deo, caetera iam fieri ab ipso mundo, sicut ille ordinavit et iussit; Deum autem ipsum nihil
            operari. Contra quos profertur illa sententia Domini: Pater meus usque nunc operatur. Et ne
            quisquam putaret apud se illum aliquid operari, non in hoc mundo: Pater in me manens,
            inquit, facit opera sua; et sicut Pater suscitat mortuos et vivificat, sic et Filius quos
            vult vivificat<!--likely quote -->. Deinde, quia non solum magna atque praecipua, verum etiam ista terrena et
            extrema ipse operatur, ita dicit Apostolus: Stulte, tu quod seminas non vivificatur, nisi
            moriatur; et quod seminas, non corpus quod futurum est seminas, sed nudum granum fere
            tritici, aut alicuius caeterorum; Deus autem dat illi corpus quomodo voluerit, et unicuique
            seminum proprium corpus<!--likely quote -->. Sic ergo credamus, vel, si possumus, etiam intellegamus usque
            nunc operari Deum, ut si conditis ab eo rebus operatio eius subtrahatur, intercidant. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e420" n="41"> Sed plane, si aliquam creaturam sic eum nunc instituere putaverimus, ut genus eius
            primae illi suae conditioni non inseruerit, aperte contradicimus dicenti Scripturae, quod
            consummaverit omnia opera sua in die sexto<!--likely quote -->. Secundum illa enim genera rerum quae primo
            condidit, nova eum multa facere, quae tunc non fecit, manifestum est. Novum autem genus
            instituere credi recte non potest, quoniam tunc omnia consummavit. Movet itaque occulta
            potentia universam creaturam suam, eoque motu illa versata, dum Angeli iussa perficiunt, dum
            circumeunt sidera, dum alternant venti, dum abyssus aquarum lapsibus et diversis etiam per
            aerem conglobationibus agitatur, dum vireta pullulant, suaque semina evolvunt, dum animalia
            gignuntur, varioque appetitu proprias vitas agunt, dum iniqui iustos exercere permittuntur,
            explicat saecula, quae illi, cum primum condita est, tamquam plicita indiderat: quae tamen
            in suos cursus non explicarentur, si ea ille qui condidit, provido motu administrare
            cessaret. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e426">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e428">Caput 21</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e430" n="42"> Admoneri autem nos oportet iis quae in tempore formantur atque nascuntur, quomodo
            ista considerare debeamus. Non enim frustra de Sapientia scriptum est, quod amatoribus suis
            ostendit se in viis hilariter, et in omni providentia occurrit illis<!--likely quote -->. Nec omnino audiendi
            sunt qui putaverunt sublimes quidem mundi partes, id est a confinio corpulentioris aeris
            huius et supra, divina providentia gubernari; hanc autem imam partem terrenam et humidam,
            aerisque huius vicinioris qui terrarum et aquarum exhalationibus humescit, in quo venti
            nubesque consurgunt, casibus potius et fortuitis motibus agitari. Contra hos enim loquitur
            Psalmus, qui cum explicasset laudem coelestium, se etiam ad ista inferiora convertit,
            dicens: Laudate Dominum de terra, dracones et omnes abyssi; ignis, grando, nix, glacies,
            spiritus tempestatis, quae faciunt verbum eius<!--likely quote -->. Nihil enim tam videtur casibus volvi,
            quam omnes istae procellosae ac turbulentae qualitates, quibus coeli huius inferioris, quod
            non immerito etiam terrae nomine deputatum est, facies variatur et vertitur. Sed cum
            addidit: Quae faciunt verbum eius, satis ostendit earum quoque rerum ordinem divino subditum
            imperio, latere nos potius, quam universitatis deesse naturae. Quid autem? ore suo Salvator,
            cum dicit unum passerem non cadere in terram sine Dei voluntate<!--likely quote -->, et quod fenum agri post
            paululum mittendum in clibanum, ipse tamen vestiat<!--likely quote -->; nonne confirmat non solum totam istam
            mundi partem rebus mortalibus et corruptibilibus deputatam, verum etiam vilissimas eius
            abiectissimasque particulas divina providentia regi? </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e442">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e444">Caput 22</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e446" n="43"> Et certe isti qui hoc negant, nec sanctis eloquiis tantae auctoritatis acquiescunt,
            si in hac mundi parte, quam putant fortuitis motibus perturbari, potius quam sapientia
            divinae summitatis regi, et ut hoc quasi probent gemino abutuntur argumento, vel quod supra
            commemoravi de inconstantia tempestatum, vel de felicitatibus atque infelicitatibus hominum,
            quod non pro vitae meritis accidunt; viderent tantum ordinem, quantus in membris carnis
            cuiuslibet animantis apparet, non dico medicis, qui haec propter artis suae necessitatem
            diligenter patefacta et dinumerata rimati sunt, sed cuivis mediocris cordis et
            considerationis homini; nonne clamarent, ne puncto quidem temporis Deum, a quo est omnis
            mensurarum modus, omnis parilitas numerorum, omnis ordo ponderum, ab eius gubernatione
            cessare? Quid ergo absurdius, quid insulsius sentiri potest, quam eam totam esse vacuam nutu
            et regimine providentiae, cuius extrema et exigua videas tanta dispositione formari, ut
            aliquanto attentius cogitata ineffabilem incutiant admirationis horrorem? Et cum animae
            natura naturae corporis antecellat, quid est dementius quam putare nullum esse divinae
            providentiae iudicium de moribus hominum, cum in eorum carne tanta eius solertiae clareant
            et demonstrentur indicia? Sed quia haec minima in promptu sunt sensibus nostris, et ea
            facile investigamus, elucet in eis ordo rerum: at illa quorum ordinem videre non possumus,
            inordinata arbitrantur qui esse non putant, nisi quod videre possunt, aut si putant, tale
            aliquid putant, quale videre consueverunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Dd1e451">
          <head xml:id="wN2gEA-V3BevJ-Hd1e453">Caput 23</head>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e455" n="44"> Nos autem, quorum gressus, ne in illam perversitatem incidamus, eadem divina
            providentia per sanctam Scripturam regit, ex ipsis quoque operibus Dei eodem adiuvante
            indagare conemur ubi haec simul creaverit, cum a consummatis suis operibus requievit, quorum
            species per ordinem temporum usque nunc operatur. Consideremus ergo cuiuslibet arboris
            pulchritudinem in robore, ramis, frondibus, pomis: haec species non utique repente tanta ac
            talis est exorta, sed quo etiam ordine novimus. Surrexit enim a radice, quam terrae primum
            germen infixit; atque inde omnia illa formata et distincta creverunt. Porro illud germen ex
            semine: in semine ergo illa omnia fuerunt primitus, non mole corporeae magnitudinis, sed vi
            potentiaque causali. Nam illa magnitudo, copia terrae humorisque congesta est. Sed illa in
            exiguo grano mirabilior praestantiorque vis est, qua valuit adiacens humor commixtus terrae
            tamquam materies verti in ligni illius qualitatem, in ramorum diffusionem, in foliorum
            viriditatem ac figuram, in fructuum formas et opulentiam, omniumque ordinatissimam
            distinctionem. Quid enim ex arbore illa surgit aut pendet, quod non ex quodam occulto
            thesauro seminis illius extractum atque depromptum est? At illud semen ex arbore, licet non
            illa sed altera, atque illa rursus ex altero semine. Aliquando autem et arbor ex arbore, cum
            surculus demitur atque plantatur. Ergo et semen ex arbore, et arbor ex semine, et arbor ex
            arbore. Semen autem ex semine nullo modo, nisi arbor interveniat prius. Arbor vero ex
            arbore, etiamsi semen non interveniat. Alternis igitur successionibus alterum ex altero, sed
            utrumque ex terra, nec ex ipsis terra: prior igitur eorum parens terra. Sic et animalia,
            potest incertum esse utrum ex ipsis semina, an ipsa ex seminibus: quodlibet tamen horum
            prius, ex terra certissimum est. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e458" n="45"> Sicut autem in ipso grano invisibiliter erant omnia simul quae per tempora in
            arborem surgerent; ita ipse mundus cogitandus est, cum Deus simul omnia creavit, habuisse
            simul omnia quae in illo et cum illo facta sunt, quando factus est dies: non solum coelum
            cum sole et luna et sideribus, quorum species manet motu rotabili, et terram et abyssos,
            quae velut inconstantes motus patiuntur, atque inferius adiuncta partem alteram mundo
            conferunt; sed etiam illa quae aqua et terra produxit potentialiter atque causaliter,
            priusquam per temporum moras ita exorerentur, quomodo nobis iam nota sunt in eis operibus,
            quae Deus usque nunc operatur. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-V3BevJ-d1e461" n="46"> Quae cum ita sint: Hic est liber creaturae coeli et terrae, cum factus est dies,
            fecit Deus coelum et terram, et omne viride agri antequam esset super terram, et omne fenum
            agri antequam exortum est<!--likely quote -->: non sic quomodo facit opere quo nunc usque operatur per
            pluviam et hominum agriculturam; (ad hoc enim adiunctum est: Non enim pluerat Deus super
            terram, nec erat homo qui operaretur terram<!--likely quote -->): sed illo modo quo creavit omnia simul,
            senarioque dierum numero consummavit, cum diem quem fecit, eis quae fecit sexies
            praesentavit, non alternante spatio temporaliter, sed ordinata cognitione causaliter. A
            quibus operibus in die septimo requievit, etiam suam requiem eiusdem diei notitiae gaudioque
            praebere dignatus: et ideo non eum in quolibet opere suo, sed in sua requie benedixit et
            sanctificavit. Unde nullam ulterius creaturam instituens, sed ea quae omnia simul fecit,
            administratorio actu gubernans et regens, sine cessatione operatur, simul et requiescens et
            operans, sicut iam ista tractata sunt. Quorum operum eius quae usque nunc operatur, per
            volumina temporum explicandorum, velut exordium narrandi sumens, ait Scriptura: Fons autem
            ascendebat de terra, et irrigabat omnem faciem terrae<!--likely quote -->. De quo fonte quia diximus quod
            dicendum putavimus, ea quae sequuntur ab alio consideremus exordio. </p>
        </div>
      </div>  
    </body>
  </text>
</TEI>