<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 3</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 3</title>
          <date when="2022-06-29">June 29, 2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine de genesi ad litteram, initially derived from Patrialogia PL 34, starting on column 246
          used https://www.augustinus.it/latino/genesi_lettera/index2.htm as starter file and then heavily modified 
          intended to eventually be broken into two copies one representing a new born digital critical edition; 
          the other a diplomatic transcription of the PL edition
        -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2022-06-29" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7">
        <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e96">Liber 3</head>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e98">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e100">Caput 1</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e102" n="1"> Et dixit Deus: Educant aquae reptilia animarum vivarum, et volatilia super terram,
            secundum firmamentum coeli. Et factum est sic. Et fecit Deus cetos magnos et omne animal
            reptilium, quae eduxerunt aquae secundum genus eorum; et omne volatile pennatum secundum
            genus. Et vidit Deus quia bona sunt, et benedixit ea Deus dicens: Crescite et
            multiplicamini, et implete aquas in mari, et volatilia multiplicentur super terram. Et facta
            est vespera, et factum est mane dies quintus<!--likely quote -->. Nunc in inferiore parte mundi, ea quae
            spiritu vitae moventur, fiunt, et primum aquarum, quod aeris qualitati proximum elementum
            est; quia huic coelo, in quo sunt luminaria, ita vicinus est aer, ut et ipse coeli nomen
            acceperit; sed nescio utrum etiam firmamentum possit vocari. Dicuntur autem coeli pluraliter
            in una eademque re, quae dicitur unum coelum. Nam cum in hoc libro singulari numero dicatur
            coelum, quod dividit inter aquas quae supra, et eas quae infra sunt; in illo tamen psalmo:
            Et aquae, inquit, quae super coelos sunt, laudent nomen Domini<!--likely quote -->. Et coelos coelorum si bene
            intellegimus sidereos aeriorum, tamquam superiores inferiorum, et hos in eodem psalmo
            accipimus, ubi dictum est: Laudate eum, coeli coelorum<!--likely quote -->. Satis apparet hunc aerem, non
            solum coelum, sed etiam coelos dici: sicut dicuntur et terrae, nec aliud significatur, quam
            illa quae singulariter terra dicitur, quando dicimus orbem terrarum, et orbem terrae. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e112">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e114">Caput 2</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e116" n="2"> Hos etiam aerios coelos quondam periisse diluvio in quadam earum quae canonicae
            appellantur, Epistola legimus<!--likely quote -->. Neque enim humida illa natura, quae ita concreverat, ut
            cubitis quindecim altissimorum montium transcenderet vertices<!--likely quote -->, potuit ad sidera pervenire.
            Sed quia huius aeris humidioris, in quo aves volitant, vel tota vel prope tota spatia
            compleverat, periisse qui fuerant coelos in illa Epistola scribitur. Quod nescio quemadmodum
            possit intellegi, nisi in aquarum naturam pinguioris huius aeris qualitate conversa:
            alioquin non perierunt tunc isti coeli, sed sublimius erecti sunt, cum locum eorum aqua
            occuparet. Itaque facilius eos secundum illius Epistolae auctoritatem periisse credimus, et
            alios, sicut ibi scribitur, repositos<!--likely quote -->, extentis videlicet exhalationibus, quam sic
            erectos, ut eis superioris coeli natura loco suo cederet. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e125" n="3"> Oportebat itaque ut in creandis habitatoribus inferioris huius mundi partis, quae
            saepe terrae nomine tota commemoratur, prius producerentur ex aquis animalia, postea vero de
            terra: quod ita sit aeri aqua similis, ut eius exhalationibus pinguescere probetur, ut et
            spiritum procellae faciat, id est ventum, et nubila contrahat, et possit volatus avium
            sustinere. Quapropter etiamsi verum dixit quidam saecularium poetarum: <quote xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Qd1e127">Nubes excedit
              Olympus, et: Pacem magna tenent</quote><!--likely quote -->; quia perhibetur in Olympi vertice aer esse tam
            tenuis, ut neque nebulis obumbretur, nec turbetur vento, neque sustentare alites possit,
            neque ipsos qui forte ascenderint homines, crassioris aurae spiritu alere, sicut in isto
            aere consueverunt: tamen et ipse aer est, unde aquis vicina qualitate diffunditur, et
            propterea ipse quoque in humidam naturam conversus diluvii tempore creditur. Neque enim
            arbitrandum est aliquid de spatiis siderei coeli usurpasse, cum omnes etiam altissimos
            montes aqua transcenderat. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e132">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e134">Caput 3</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e136" n="4"> Quamquam de conversione elementorum, etiam inter ipsos qui haec otiosa cura
            subtilissime perscrutati sunt, non parva quaestio est. Alii enim dicunt omnia in omnia posse
            mutari, atque converti: alii vero esse aliquid omnino proprium singulis perhibent elementis,
            quod in alterius elementi qualitatem nullo modo vertatur. Unde fortassis suo loco, si
            Dominus voluerit, diligentius disputabimus: nunc autem quod ad praesentem sermonem attinet,
            haec commemoranda existimavi, ut intellegamus servatum esse ordinem rerum quo prius oportuit
            aquarum animalia quam terrarum narrare creata. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e139" n="5"> Et nullo modo arbitrandum est praetermissum esse in hac Scriptura ullum mundi huius
            elementum, cum quatuor notissimis eum constare persuasum sit, quia videtur hic coelum, et
            aqua, et terra commemorari, de aere autem taceri. Consuetudo quippe nostrarum Scripturarum
            est, aut coeli et terrae nomine mundum appellare, aut interdum addere et mare. aer itaque
            vel ad coelum pertinere intellegitur, si qua sunt in eius superioribus partibus
            tranquillissima et pacatissima spatia; vel ad terram propter hunc turbulentum et caliginosum
            locum, qui humida exhalatione pinguescit, quamvis et ipse saepius coeli nomine nuncupetur:
            ac per hoc non scriptum est: Producant aquae reptilia animarum vivarum, et producat aer
            volatilia volantia super terram; sed utrumque hoc animantium genus ex aquis productum esse
            narratur. Quidquid ergo aquarum sive labiliter undosum et fluidum est, sive vaporaliter
            tenuatum atque suspensum, ut illud reptilibus animarum vivarum, hoc volatilibus appareat
            distributum, utrumque tamen humidae naturae deputetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e143">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e145">Caput 4</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e147" n="6"> Ideoque sunt etiam qui subtilissima consideratione quinque istos manifestissimos
            corporis sensus secundum quatuor usitata elementa ita distinguant, ut oculos ad ignem, aures
            ad aerem dicant pertinere. Olfaciendi autem gustandique sensum naturae humidae attribuunt:
            et olfactum quidem istis exhalationibus humidis, quibus crassatur hoc spatium, in quo aves
            volitant; gustatum vero istis fluxibilibus et corpulentis humoribus. Nam quaecumque in ore
            sapiunt, ipsius oris humori commiscentur ut sapiant, etiamsi arida cum acciperentur fuisse
            videantur. Ignis tamen omnia penetrat, ut motum in eis faciat. Nam et humor privatione
            caloris congelascit, et cum possint fervescere caetera elementa, ignis frigescere non
            potest: facilius quippe exstinguitur, ut ignis non sit, quam frigidus maneat aut fit
            alicuius frigidi contactu tepidior. Tactus autem, qui est quintus in sensibus, terreno
            elemento magis congruit: proinde per totum corpus animantis, quod maxime ex terra est,
            quaeque tacta sentiuntur. Dicunt etiam nec videri sine igne posse aliquid, nec tangi sine
            terra. Ac per hoc elementa omnia in omnibus inesse; sed unumquodque eorum ex eo quod amplius
            habet accepisse vocabulum. Ideo autem caloris privatione, cum corpus nimie frigescit,
            obtundi sensum, quia motus pigrescit, qui ex calore inest corpori, dum ignis aerem, et aer
            humida, et humor terrena quaeque afficit, subtilioribus scilicet crassiora penetrantibus. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e150" n="7"> Quanto autem quidque subtilius est in natura corporali, tanto est vicinius naturae
            spiritali; quamvis longe distante genere, quandoquidem illud corpus est, illud non est. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e155">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e157">Caput 5</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e159" n="7"> Ac per hoc quoniam sentire non est corporis, sed animae per corpus, licet acute
            disseratur secundum diversitatem corporeorum elementorum sensus esse corporis distributos;
            anima tamen cui sentiendi vis inest, cum corporea non sit, per subtilius corpus agitat
            vigorem sentiendi. Inchoat itaque motum in omnibus sensibus a subtilitate ignis, sed non in
            omnibus ad idem pervenit. In visu enim pervenit represso calore usque ad eius lucem. In
            auditu usque ad liquidiorem aerem calore ignis penetrat. In olfactu autem transit aerem
            purum, et pervenit ad humidam exhalationem, unde crassior haec aura subsistit. In gustatu et
            hanc transit, et pervenit usque ad humorem corpulentiorem: quo etiam penetrato atque
            traiecto, cum ad terrenam gravitatem pervenit, tangendi ultimum sensum agit. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e163">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e165">Caput 6</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e167" n="8"> Non igitur ignorabat naturas elementorum eorumque ordinem, qui cum visibilium, quae
            intra mundum in elementis natura moventur, conditionem introduceret, prius coelestia
            luminaria, deinde aquarum animantia, terrarum autem postrema narravit: non quod aerem
            praetermiserit, sed quod purissimi et quietissimi aeris, ubi volare aves non posse dicuntur,
            si qua sunt spatia, coelo superiori coniunguntur, et coeli nuncupatione in Scripturis ad
            superiorem mundi partem pertinere intelleguntur: ut terrae nomine universaliter hoc totum
            significetur, ex quo incipit deorsum versus: Ignis, grando, nix, glacies, spiritus
            tempestatis, et omnes abyssi<!--likely quote -->, donec perveniatur ad aridam quae proprio nomine terra
            dicitur. Aer itaque ille superior, sive quod ad coelestem mundi pertinet partem, sive quod
            nullum habet visibilem habitatorem, de qualibus nunc sermo narrantis est, neque
            praetermissus est coelo nominato, neque annumeratus in creandis animalibus: iste vero
            inferior qui excipit exhalationes humidas maris ac terrae, et ad sustinendas aves quodammodo
            crassatur, nonnisi ex aquis accipit animalia. Quod enim eius humidum est, hoc portat alitum
            corpora, quae ita nituntur pennis volantes, quemadmodum pisces quibusdam suis alis natantes.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e173">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e175">Caput 7</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e177" n="9"> Proinde scienter tamquam Spiritus Dei, qui scribenti aderat, ex aquis dicit producta
            volatilia. Quorum natura bipertitum locum sortita est; inferiorem scilicet in unda labili,
            superiorem vero in aura flabili: illum deputatum natantibus, istum volantibus. Sicut huic
            elemento congruos duos etiam sensus animalibus datos videmus; olfactum explorandis
            vaporibus, gustatum explorandis liquoribus. Quod enim et tactu aquas ventosque sentimus, hoc
            est quod terrae solidum omnibus admiscetur elementis; sed in his crassioribus sentitur
            amplius, ita ut etiam tangendo contrectari valeant. Ideoque et ista in duabus maximis mundi
            partibus generali terrae nomine complectuntur: sicut ille psalmus ostendit, omnia superiora
            ab illo principio enumerans: Laudate Dominum de coelis<!--likely quote -->; omniaque inferiora ab alio
            principio: Laudate Dominum de terra<!--likely quote -->; ubi et spiritus tempestatis et omnes abyssi
            nominantur, et ignis iste qui urit tangentem, quia de terrenis et humidis motibus ita
            existit, ut subinde vertatur in aliud elementum. Et quamvis naturae suae sursum nitendo
            indicet appetitum, in coelestem tamen superiorem tranquillitatem non possit evadere; quia
            multo aere superatus et in eum conversus exstinguitur: ac per hoc in ista rerum parte
            corruptibiliore atque pigriore turbulentis motibus agitatur ad temperandum eius rigorem, et
            ad usus terroresque mortalium. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e184" n="10"> Quia ergo etiam tactu, qui ad terram proprie pertinet, sentiri possunt et fluctus
            undarum, et flatus aurarum, propterea ipsa quoque aquatilium animalium corpora et terrenis
            vescuntur, et maxime aves; in terra etiam requiescunt, fetusque propagant: pars enim humoris
            quae vaporaliter exhalatur, etiam super terras extenditur. Ideoque cum dixisset Scriptura:
            Educant aquae reptilia animarum vivarum, et volatilia, inquit, super terras; addidit sane,
            dicens, secundum firmamentum coeli<!--likely quote -->, in quo potest aliquanto manifestius apparere illud
            quod antea videbatur obscurum. Non enim ait: In firmamento coeli, sicut de luminaribus; sed,
            volatilia, inquit, super terram, secundum firmamentum coeli, id est iuxta firmamentum coeli:
            quia videlicet hoc caliginosum et humidum spatium, in quo aves volant, illi spatio contiguum
            est, ubi volare non possunt, quod iam merito tranquillitatis et quietis pertinet ad
            firmamentum coeli. In coelo ergo volant aves, sed in isto, quod ille psalmus etiam terrae
            nomine includit; propter quod coelum vocantur multis locis volatilia coeli: non tamen in
            firmamento, sed secundum firmamentum. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e190">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e192">Caput 8</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e194" n="11"> Nonnulli putant propter sensus tarditatem non animam vivam, sed reptilia animarum
            vivarum appellata. Sed si propterea sic appellarentur, avibus daretur nomen animae vivae.
            Cum vero et ipsa volatilia dicta sunt, sicut illa, reptilia, ut subaudiatur animarum
            vivarum; fatendum est, ut arbitror, ita dictum, ac si diceretur: Quae sunt in animabus vivis
            reptilia vel volatilia: sicut dici posset: Ignobilia hominum, ut intellegeremus, quicumque
            sunt in hominibus ignobiles. Quamquam enim sint et animalia terrestria quae repunt super
            terram; tamen ex multo maiore numero pedibus moventur, et tam pauca fortasse in terris
            repunt, quam pauca in aquis gradiuntur. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e197" n="12"> Nonnulli autem putaverunt propterea non animam vivam, sed reptilia animarum vivarum
            pisces esse appellatos, quod eis memoria nulla sit, nec aliqua qua vita velut rationi
            vicinior. Sed fallit eos experientia minor. Nam quidam scripserunt, quae animadvertere
            potuerunt in vivariis piscium, multa miranda. Sed etiamsi forte falsa scripserunt, memoriam
            tamen pisces habere certissimum est. Quod ipse sum expertus, et experiantur qui possunt et
            volunt. Nam fons quidam magnus Bullensium Regiorum, fere plenus est piscium. Solent autem
            homines desuper intuentes eis aliquid iacere, quod sibi vel praeripiant confluentes, vel
            inter se diripiant concertantes. Quo pastu assuefacti, deambulantibus super oram fontis
            hominibus, ipsi quoque cum eis gregatim natando eunt et redeunt, exspectantes unde aliquid
            iactent, quorum praesentiam sentiunt. Non itaque frustra mihi videtur aquarum animalia sic
            appellata reptilia, quemadmodum aves volatilia: nam si vel nulla memoria, vel sensus
            tardior, animae vivae nomen repulisset a piscibus, volatilibus certe adhiberetur, quorum
            vita in oculis nostris est et memor et garrula, et in nidis construendis educandisque
            fetibus solertissima. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e201">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e203">Caput 9</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e205" n="13"> Nec ignoro, ita quosdam philosophos sua cuiusque elementi distribuisse animalia, ut
            terrena esse dicerent, non tantum quae in terra repunt atque gradiuntur, sed aves etiam quod
            et ipsae in terra requiescant, volando fatigatae: aeria vero animalia daemones esse;
            coelestia, deos; quorum quidem nos partim luminaria, partim Angelos dicimus. Iidem tamen
            aquis pisces et sui generis belluas attribuunt, ut nullum elementum suis animalibus vacet;
            quasi vero sub aquis terra non sit, aut probare possint pisces non in ea requiescere ac
            reparare natandi vires, sicut volandi aves; et si forte rarius pisces id faciunt, quod ad
            gestanda corpora sit unda quam aura validior, ita ut terrena quoque animalia natantia ferat,
            sive usu docta, ut homines, sive natura, ut quadrupedia vel serpentes. Aut si propterea non
            putant, quia non insunt pedes piscibus [nec vituli marini]; nec phocae aquarum sunt, nec
            colubri cochleaeque terrarum: nam et illae pedes habent, et haec genera sine ullis pedibus,
            non dico, requiescunt in terra, sed ab ea vix aut nunquam recedunt. Dracones autem sine
            pedibus et in speluncis requiescere, et in aerem sustolli perhibentur: qui quamquam non
            facile noti sint, litterae tamen, non tantum nostrae, sed etiam Gentilium, nequaquam de
            istorum animantium genere tacuerunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e209">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e211">Caput 10</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e213" n="14"> Quapropter, etsi daemones aeria sunt animalia, quoniam corporum aeriorum natura
            vigent; et propterea morte non dissolvuntur; quia praevalet in eis elementum, quod ad
            faciendum quam ad patiendum est aptius; duobus subterpositis, aqua scilicet et terra, uno
            autem superposito, id est igne sidereo: distribuuntur enim elementa ad patiendum duo, humor
            et humus; ad faciendum autem alia duo, aer et ignis: si ergo haec ita sunt, non impedit ista
            distinctio nostram Scripturam, quae non ex aere, sed ex aquis producta indicat volatilia;
            quia subtilioris quidem et in auras exhalati atque distenti, sed tamen humoris locus
            volatilibus datus est. Aer autem a confinio luminosi coeli usque ad aquarum fluida et nuda
            terrarum pervenit. Non tamen totum spatium eius exhalationes humidae infuscant, sed usque ad
            eum finem, unde incipit etiam terra nominari, secundum illum psalmum ubi dicitur: Laudate
            Dominum de terra<!--likely quote -->. Superior vero pars aeris, propter puram tranquillitatem, coelo cui
            collimitatur, communi pace coniungitur, et eius vocabulo connuncupatur. In qua fortassis
            parte si fuerunt ante transgressionem suam transgressores angeli cum principe suo, nunc
            diabolo, tunc archangelo (nam nonnulli nostri, non eos putant coelestes vel supercoelestes
            angelos fuisse), non mirum si post peccatum in istam sunt detrusi caliginem; ubi tamen et
            aer sit, et humore tenui contexatur, qui commotus ventos, et vehementius concitatus etiam
            ignes et tonitrua, et contractus nubila, et conspissatus pluviam, et congelantibus nubilis
            nivem, et turbulentius congelantibus densioribus nubilis grandinem, et distentus serenum
            facit, occultis imperiis et opere Dei, a summis ad infima universa quae creavit
            administrantis. Unde in illo psalmo cum commemorata essent, ignis, grando, nix, glacies,
            spiritus tempestatis<!--likely quote -->; ne talia sine divina providentia fieri moverique putarentur,
            continuo subiecit: Quae faciunt verbum eius<!--likely quote -->. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e222" n="15"> Si autem transgressores illi antequam transgrederentur, coelestia corpora gerebant,
            neque hoc mirum est, si conversa sunt ex poena in aeriam qualitatem, ut iam possint ab igne,
            id est ab elemento naturae superioris aliquid pati: nec aeris saltem spatia superiora atque
            puriora, sed ista caliginosa tenere permissa sunt, qui eis pro suo genere quidam quasi
            carcer est, usque ad tempus iudicii. Et si quid de his transgressoribus angelis diligentius
            requirendum est, alius erit accommodatior Scripturae locus. Proinde quod nunc satis est, si
            haec spatia turbida et procellosa, propter aeris naturam usque ad undas terrasque porrectam,
            possunt aeria corpora sustinere; possunt et avium quae productae sunt ex aquis, propter
            aquarum tenues halitus: qui scilicet eidem aeri iuxta undas et terras circumfuso, atque ob
            hoc infimae ac terrenae parti deputato, vaporaliter inseruntur, et auras intexunt, quae
            nocturnis rigoribus aggravatae sereno etiam rore distillant; si autem vehementius frigus
            est, etiam gelu candidius inalbescunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e227">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e229">Caput 11</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e231" n="16"> Et dixit Deus: Educat terra animam vivam secundum genus: quadrupedia, et reptilia,
            et bestias terrae secundum genus, et pecora secundum genus. Et factum est sic. Et fecit Deus
            bestias terrae secundum genus, et pecora secundum genus, et omnia reptilia terrae secundum
            genus. Et vidit Deus quia bona sunt<!--likely quote -->. Iam nunc consequens erat ut alteram partem, quae
            proprie terra dicitur, infimi huius loci, quem totum cum omnibus abyssis et nebuloso aere
            universaliter vocabulo terrae alibi Scriptura complectitur, ornaret animalibus suis. Et
            manifesta quidem sunt animalium genera, quae in verbo Dei terra produxit. Sed quia saepe
            nomine pecorum vel nomine bestiarum, animalia omnia rationis expertia solent intellegi,
            merito quaeritur quas nunc proprie bestias, et quae pecora dicat. Et repentia quidem sive
            reptilia terrena, non est dubitandum quod omnes serpentes intellegi voluit; quamquam et
            bestiae dici possint: pecorum autem nomen non usitate serpentibus convenit. Rursum leonibus,
            et pardis, et tigridibus, et lupis, et vulpibus, canibus etiam et simiis, atque id genus
            caeteris usitate convenit vocabulum bestiarum. Pecorum autem nomen his animalibus
            accommodatius aptari solet, quae sunt in usu hominum: sive adiuvandis laboribus, ut boves et
            equi, et si qua talia; sive ad lanicium, vel ad vescendum, ut oves et sues. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e236" n="17"> Quid ergo sunt quadrupedia? Quamquam enim haec omnia, praeter quaedam serpentia,
            quatuor pedibus gradiantur, nisi tamen hoc nomine proprie quaedam vellet intellegi, non
            utique hic etiam quadrupedia nominaret, quamvis de his in repetitione tacuerit. An cervi, et
            damae, et onagri, et apri (quia neque illis bestiis ubi leones sunt, coniungi possunt;
            similes enim sunt illis pecoribus, neque tamen sub humana cura sunt) proprie quadrupedia
            nuncupata sunt; quasi reliqua essent haec animalia, quibus ista appellatio generalis quidem
            cum multis propter numerum pedum, sed tamen speciali significatione tribueretur? An quia ter
            dixit, secundum genus<!--likely quote -->, tria quaedam genera nos invitat attendere? Primo, secundum genus
            quadrupedia et reptilia; ubi arbitror significatum quae quadrupedia dixerit, scilicet quae
            in genere sunt reptilium, sicut sunt lacerti, stelliones, et si quid huiusmodi est. Ideoque
            in repetitione quadrupedum nomen non iteravit, quia reptilium vocabulo fortasse complexus
            est: unde ibi non simpliciter ait, reptilia; sed addidit, omnia reptilia terrae<!--likely quote -->. Ideo
            terrae, quia sunt et aquarum; et ideo omnia, ut illic intellegantur quae quatuor etiam
            pedibus nituntur, quae superius quadrupedum nomine proprie significata sunt. Bestias autem,
            de quibus item ait, secundum genus, quidquid ore aut etiam unguibus saevit, exceptis
            serpentibus. Pecora vero de quibus tertio ait, secundum genus, quae neutra vi lacerant, sed
            aut cornibus, aut ne hoc quidem. Praedixi enim et quadrupedum nomen quam late pateat, ipso
            pedum numero facile agnosci, et nomine pecorum vel bestiarum omne irrationale animal
            aliquando comprehendi. Sed etiam ferarum vocabulum solet in latina lingua tantumdem valere:
            non ideo tamen neglegenda fuit consideratio, quomodo possint haec nomina, quae non frustra
            in hoc Scripturarum loco posita sunt, etiam speciali distinctione discerni, quod in usu
            loquendi quotidiano facile animadverti potest. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e244">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e246">Caput 12</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e248" n="18"> Non frustra etiam lectorem movet utrumne passim et quasi fortuito an aliqua ratione
            dicatur, secundum genus, tamquam fuerint et antea, cum primo creata narrentur: an genus
            eorum in superioribus rationibus intellegendum est, utique spiritalibus, secundum quas
            creantur inferius. Sed si ita esset, hoc de luce, hoc de coelo, hoc de aquis et terris, hoc
            de coeli luminaribus diceretur. Quid enim eorum est, cuius non aeterna et incommutabilis
            ratio in ipsa Dei Sapientia vigeat, quae attingit a fine usque ad finem fortiter, et
            disponit omnia suaviter<!--likely quote -->? Incipit autem hoc dici de herbis et lignis, usque ad haec
            terrena animantia. Nam et in eis quae ex aquis creata sunt, quamvis in prima commemoratione
            dictum non sit; in illa tamen iteratione dictum est: Et fecit Deus cetos magnos et omnem
            animam animalium reptilium, quae eduxerunt aquae secundum genus eorum; et omne volatile
            pennatum secundum genus<!--likely quote -->. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e255" n="19"> An quia haec ita exorta sunt, ut ex eis alia nascerentur, et originis formam
            successione servarent, ideo dicuntur secundum genus, propter propagationem prolis, qua
            permansura creabantur? Sed cur de herbis et lignis non solum dicitur, secundum genus, verum
            etiam secundum similitudinem, cum et animalia sive aquarum sive terrarum secundum
            similitudinem suam generent? An, quia genus sequitur similitudo, noluit eam ubique repetere?
            Nam et semen non ubique repetivit; cum tam herbis et lignis insit, quam animalibus, etsi non
            omnibus. Observatum est enim quaedam ita nasci ex aquis vel terra, ut sexus eis nullus sit;
            et ideo semen eorum non sit in eis, sed in elementis ex quibus oriuntur. Hoc est ergo
            secundum genus, ubi et seminum vis et similitudo intellegitur succedentium decedentibus;
            quia nihil eorum ita creatum est, ut semel existeret, vel permansurum, vel nullo succedente
            decessurum. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e258" n="20"> Cur ergo et de homine non ita dictum est: Faciamus hominem ad imaginem et
            similitudinem nostram, secundum genus, cum et hominis propago manifesta sit? An quia non ita
            Deus fecerat hominem ut moreretur, si praeceptum servare voluisset, et ideo non erat
            necessarius decessori successor: sed post peccatum comparatus est pecoribus insensatis, et
            similis factus est eis<!--likely quote -->; ut iam filii saeculi huius generent et generentur, quo possit
            mortalium genus servata successione subsistere? Quid sibi ergo vult post hominem factum illa
            benedictio: Crescite et multiplicamini, et implete terram; quod utique fieri posset
            generando? An nihil hinc temere dicendum, donec ad eum Scripturae locum perveniamus, ubi
            diligentius ista requirenda atque tractanda sunt? Potest enim nunc fortasse sufficere,
            propterea de homine non dictum esse, secundum genus, quia unus fiebat, de quo etiam femina
            facta est. Non enim multa genera hominum, sicut herbarum, lignorum, piscium, volatilium,
            serpentium, pecorum, bestiarum: ut sic dictum accipiamus, secundum genus, ac si diceretur
            generatim, ut inter se similia atque ad unam originem seminis pertinentia distinguerentur a
            caeteris. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e264">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e266">Caput 13</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e268" n="21"> Item quaeritur quid tantum aquarum animalia de Creatore meruerint, ut sola
            benedicerentur, sicut homines. Nam et ipsa benedixit Deus, dicens: Crescite et
            multiplicamini, et implete aquas maris, et volatilia multiplicentur super terram<!--likely quote -->. An in
            uno creaturae genere dicendum fuit, ut in caeteris consequenter intellegeretur, quae
            generationibus crescunt? Prius ergo diceretur in eo quod primum tale creatum est, in herba
            scilicet atque ligno. An forte quae nullum haberent propagandae prolis affectum, ac sine
            ullo sensu generarent, indigna iudicavit illis benedictionis verbis: Crescite et
            multiplicamini: ubi autem talis inesset affectus, ibi primum hoc dixit, ut in terrenis
            animalibus etiam non dictum intellegeretur? Necessarium autem fuit hoc in homine repetere,
            ne quisquam diceret in officio gignendi filios ullum esse peccatum, sicut est in libidine,
            sive fornicandi, sive ipso coniugio immoderatius abutendi. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e273" n="22"> Nonnulla etiam de quibusdam minutissimis animalibus quaestio est, utrum in primis
            rerum conditionibus creata sint, an ex consequentibus rerum mortalium corruptionibus? Nam
            pleraque eorum aut de vivorum corporum vitiis, vel purgamentis, vel exhalationibus aut
            cadaverum tabe gignuntur; quaedam etiam de corruptione lignorum et herbarum, quaedam de
            corruptionibus fructuum: quorum omnium non possumus recte dicere Deum non esse creatorem.
            Inest enim omnibus quoddam naturae sui generis decus, sic ut in his maior sit admiratio bene
            considerantis, et laus uberior omnipotentis artificis; qui omnia in sapientia fecit<!--likely quote -->, quae
            a fine usque ad finem pertendens, et suaviter cuncta disponens<!--likely quote -->, nec ea ipsa rerum
            novissima, quae pro sui generis ordine dissolvuntur, et quarum dissolutionem ex poena
            nostrae mortalitatis horremus, relinquit informia: sed creat minima corpore, acuta sensu,
            animantia; ut maiore attentione stupeamus agilitatem muscae volantis, quam magnitudinem
            iumenti gradientis, ampliusque miremur opera formicularum, quam onera camelorum. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e280" n="23"> Sed utrum in primis, ut dixi, rerum conditionibus, quae isto sex dierum ordine
            creatae narrantur, haec quoque minima instituta credamus, an postea consequentibus
            corruptibilium corporum solutionibus, hoc quaeritur. Et potest quidem dici ea minutissima,
            quae ex aquis vel terris oriuntur, tunc creata: in quibus etiam illa non absurde
            intelleguntur, quae nascuntur ex iis quae terra germinante orta sunt; et quia praecesserant
            conditionem, non solum animalium, sed etiam luminarium; et quia terrae continuantur per
            radicum connexionem, unde illo die quo apparuit arida, exorta sunt, ut potius ad
            supplementum habitationis, quam ad numerum habitatorum pertinere intellegerentur. Caetera
            vero quae de animalium gignuntur corporibus, et maxime mortuorum, absurdissimum est dicere
            tunc creata, cum animalia ipsa creata sunt: nisi quia inerat iam omnibus animatis corporibus
            vis quaedam naturalis, et quasi praeseminata et quodammodo liciata primordia futurorum
            animalium, quae de corruptionibus talium corporum pro suo quaeque genere ac differentiis
            erant exortura, per administrationem ineffabilem omnia movente incommutabiliter Creatore.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e284">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e286">Caput 15</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e288" n="24"> De generibus quoque animalium venenosis et perniciosis quaeri solet, utrum post
            peccatum hominis ad vindictam creata sint; an potius ut iam creata essent innoxia, nonnisi
            postea peccatoribus nocere coeperunt. Neque hoc mirum est, quandoquidem etiam temporibus
            huius vitae laboriosae atque aerumnosae, cum ita sit nemo iustus ut perfectum se audeat
            dicere, fideliter attestante Apostolo et dicente: Non quia iam acceperim, aut iam perfectus
            sim<!--likely quote -->; cumque adhuc exercendae atque in infirmitate perficiendae virtuti necessariae sint
            tentationes et molestiae corporales, eodem rursus Apostolo manifestante qui ait, magnitudine
            revelationum ne extolleretur, datum sibi esse stimulum carnis, angelum satanae, ut eum
            colaphizaret, rogatumque a se Dominum tertio, ut discederet ab eo, respondisse sibi:
            Sufficit tibi gratia mea; nam virtus in infirmitate perficitur<!--likely quote -->: tamen et sanctus Daniel
            inter leones salvus atque intrepidus vixit<!--likely quote -->, qui non utique Deo mentiens in oratione, non
            tantum peccata populi sui, sed etiam sua fatetur<!--likely quote -->; et in ipsius Apostoli manu mortifera
            vipera inhaesit, nec laesit<!--likely quote -->. Potuerunt ergo ista etiam creata nihil nocere, si causa non
            exstitisset vel terrendorum puniendorumque vitiorum, vel probandae perficiendaeque virtutis:
            quia et exempla sunt demonstranda patientiae, ad profectum caeterorum; et ipse sibi homo in
            tentationibus certius innotescit; et iuste salus illa perpetua, quae turpiter amissa est per
            voluptatem, fortiter recipitur per dolorem. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e302">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e304">Caput 16</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e306" n="25"> Dicet aliquis: Cur ergo invicem bestiae nocent, quibus nec peccata ulla sunt, ut
            vindicta ista dicatur, nec ullam recipiunt tali exercitatione virtutem? Ideo nimirum, quia
            scilicet aliae cibi sunt aliarum. Nec recte possumus dicere: Non essent aliae quibus aliae
            vescerentur. Habent enim omnia, quamdiu sunt, mensuras, numeros, ordines suos; quae cuncta
            merito considerata laudantur, nec sine occulta pro suo genere moderatione pulchritudinis
            temporalis, etiam ex alio in aliud transeundo, mutantur. Quod etsi stultos latet, sublucet
            proficientibus, clarumque perfectis est. Et certe omnibus talibus inferioris creaturae
            motibus praebentur homini salubres admonitiones, ut videat quantum sibi satagendum sit pro
            salute spiritali et sempiterna, qua omnibus irrationalibus animantibus antecellit; cum illa
            videat a maximis elephantis usque ad minimos vermiculos pro salute corporali et temporali,
            quam pro sui generis inferiore ordinatione sortita sunt, sive resistendo, sive cavendo,
            agere quidquid valent: quod non apparet, nisi cum quaedam refectionem corporis sui ex
            aliorum corporibus quaerunt; alia se vel repugnandi viribus, vel fugae praesidio, vel
            latebrarum munimine tuentur. Nam et ipse corporis dolor in quolibet animante magna et
            mirabilis animae vis est, quae illam compagem ineffabili permixtione vitaliter continet, et
            in quamdam sui moduli redigit unitatem, cum eam non indifferenter, sed, ut ita dicam,
            indignanter, patitur corrumpi atque dissolvi. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e310">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e312">Caput 17</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e314" n="26"> Illud etiam fortasse aliquem moveat, si animalia noxia vivos homines aut poenaliter
            laedunt, aut salubriter exercent, aut utiliter probant, aut ignoranter docent, cur in escas
            suas dilacerant etiam corpora hominum mortuorum? Quasi vero quidquam intersit ad nostram
            utilitatem, ista caro iam exanimis in naturae profunda secreta per quos transitus eat, unde
            mirabili omnipotentia Creatoris reformanda rursus eruatur. Quamquam et hinc fiat quaedam
            prudentibus admonitio, ut se ita commendent fideli Creatori, omnia maxima et minima occulto
            nutu administranti, cui nostri etiam capilli numerati sunt<!--likely quote -->, ne propter inanes curas
            exanimatorum corporum suorum ulla genera mortium perhorrescant, sed piae fortitudinis nervos
            ad omnia praeparare non dubitent. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e321">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e323">Caput 18</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e325" n="27"> Talis etiam quaestio de spinis et tribulis solet oboriri, et de quibusdam lignis
            infructuosis, vel cur vel quando creata sint, cum Deus dixerit: Producat terra herbam pabuli
            seminantem semen, et lignum fructiferum faciens fructum<!--likely quote -->. Sed qui ita moventur, non
            intellegunt saltem de usitatis formulis humani iuris, quemadmodum appelletur ususfructus.
            Utilitas enim quaedam fruentium in fructus nomine consideratur. Quantae autem sint
            utilitates, sive manifestae, sive occultae, omnium quae terra gignens radicitus alit, et
            ipsi quaedam intueantur, et ab expertis caetera inquirant. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e330" n="28"> Et de spinis quidem ac tribulis absolutior potest esse responsio, quia post
            peccatum dictum est homini de terra: Spinas et tribulos pariet tibi<!--likely quote -->. Nec tamen facile
            dicendum est tunc coepisse ista oriri ex terra. Fortassis enim quoniam in ipsis quoque
            generibus seminum multae reperiuntur utilitates, poterant habere locum suum sine ulla poena
            hominis. Sed ut in agris in quibus iam poenaliter laborabat, etiam ista nascerentur, hoc ad
            cumulum poenae valere credi potest, cum possent alibi nasci, vel ad avium pecorumque pastus,
            vel ad ipsorum hominum aliquos usus. Quamquam et ille sensus non abhorret ab his verbis, quo
            ita intellegitur dictum Spinas et tribulos pariet tibi; ut haec etiam antea terra pariens,
            non tamen homini pareret ad laborem, sed cuiusque modi animalibus convenientem cibum; sunt
            enim quae his generibus, et mollioribus et aridioribus commode suaviterque vescantur: tunc
            autem coeperit ista homini parere ad aerumnosum negotium, cum post peccatum coepit in terra
            laborare. Non quod aliis locis haec antea nascerentur, et post in agris quos homo ad
            capiendas fruges coleret; sed et prius et postea in isdem locis: prius tamen non homini,
            post autem homini; ut hoc significetur quod additum est, tibi: quia non est dictum: Spinas
            et tribulos pariet, sed, pariet tibi; id est ut tibi iam ista nasci incipiant ad laborem,
            quae ad pastum tantummodo aliis animalibus antea nascebantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e336">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e338">Caput 19</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e340" n="29"> Et dixit Deus: Faciamus hominem ad imaginem et similitudinem nostram; et dominetur
            piscium maris et volatilium coeli, et omnium pecorum, et omnis terrae, et omnium reptilium
            repentium super terram. Et fecit Deus hominem, ad imaginem Dei fecit eum: masculum et
            feminam fecit eos. Et benedixit eos Deus dicens: Crescite, et multiplicamini, et implete
            terram, et dominamini eius, et principamini piscium maris, et volatilium coeli, et omnium
            pecorum, et omnis terrae, et omnium reptilium repentium super terram. Et dixit Deus: Ecce
            dedi vobis omne pabulum seminale, seminans semen quod est super omnem terram, et omne lignum
            quod habet in se fructum seminis seminalis; vobis erit ad escam, et omnibus bestiis terrae,
            et omnibus volatilibus coeli, et omni reptili repenti super terram, quod habet in se
            spiritum vitae; et omne pabulum viride in escam. Et factum est sic. Et vidit Deus omnia quae
            fecit, et ecce bona valde. Et facta est vespera, et factum est mane dies sextus<!--likely quote -->. Etiam
            atque etiam de natura hominis post erit uberior considerandi et diligentius disserendi
            locus. Nunc tamen, ut opera sex dierum nostra inquisitio pertractatioque concludat, hoc
            primum breviter dicimus, non indifferenter accipiendum quod in aliis operibus dicitur: Dixit
            Deus: Fiat; hic autem: Dixit Deus: Faciamus hominem ad imaginem et similitudinem nostram: ad
            insinuandam scilicet, ut ita dicam, pluralitatem personarum propter Patrem, et Filium, et
            Spiritum sanctum. Quam tamen deitatis unitatem intellegendam statim admonet, dicens: Et
            fecit Deus hominem ad imaginem Dei; non quasi Pater ad imaginem Filii, aut Filius ad
            imaginem Patris; alioquin non vere dictum est, ad imaginem nostram, si ad Patris solius, aut
            ad Filii solius imaginem factus est homo: sed ita dictum: Fecit Deus ad imaginem Dei,
            tamquam diceretur, fecit Deus ad imaginem suam. Cum autem nunc dicitur, ad imaginem Dei, cum
            superius dictum sit, ad imaginem nostram; significatur quod non id agat illa pluralitas
            personarum, ut plures deos vel dicamus, vel credamus, vel intellegamus; sed Patrem et Filium
            et Spiritum sanctum, propter quam Trinitatem dictum est ad imaginem nostram, unum Deum
            accipiamus, propter quod dictum est, ad imaginem Dei. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e346">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e348">Caput 20</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e350" n="30"> Hic etiam illud non est praetereundum, quia cum dixisset, ad imaginem nostram;
            statim subiunxit, et habeat potestatem piscium maris et volatilium coeli<!--likely quote -->, et caeterorum
            animalium rationis expertium: ut videlicet intellegamus in eo factum hominem ad imaginem
            Dei, in quo irrationalibus animantibus antecellit. Id autem est ipsa ratio, vel mens, vel
            intellegentia, vel si quo alio vocabulo commodius appellatur. Unde et Apostolus dicit:
            Renovamini in spiritu mentis vestrae, et induite novum hominem<!--likely quote -->, qui renovatur in
            agnitionem Dei, secundum imaginem eius qui creavit eum<!--likely quote -->; satis ostendens ubi sit homo
            creatus ad imaginem Dei, quia non corporis lineamentis, sed quadam forma intellegibili
            mentis illuminatae. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e359" n="31"> Ac per hoc sicut in illa prima luce, si eo nomine recte intellegitur facta lux
            intellectualis particeps aeternae atque incommutabilis sapientiae Dei, non dictum est: Et
            sic est factum, ut deinde repeteretur: Et fecit Deus: quia sicut iam, quantum potuimus,
            disseruimus, non fiebat cognitio aliqua Verbi Dei in prima creatura, ut post eam cognitionem
            inferius crearetur, quod in eo Verbo creabatur; sed ipsa primo creabatur lux, in qua fieret
            cognitio Verbi Dei, per quod creabatur, atque ipsa cognitio illi esset ab informitate sua
            converti ad formantem Deum, et creari, atque formari: postea vero in caeteris creaturis
            dicitur: Et sic est factum; ubi significatur in illa luce, hoc est in intellectuali
            creatura, prius facta Verbi cognitio; ac deinde cum dicitur: Et fecit Deus, ipsius creaturae
            genus fieri demonstratur, quod in Verbo Dei dictum erat ut fieret: hoc et in hominis
            conditione servatur. Dixit enim Deus: Faciamus hominem ad imaginem et similitudinem nostram
            <!--likely quote -->, et cetera. Ac deinde non dicitur: Et sic est factum; sed iam subinfertur: Et fecit Deus
            hominem ad imaginem Dei: quia et ipsa natura scilicet intellectualis est, sicut illa lux, et
            propterea hoc est ei fieri, quod est agnoscere Verbum Dei per quod fit. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e364" n="32"> Nam si diceretur: Et sic est factum, et postea subinferretur: Et fecit Deus; quasi
            primo factum intellegeretur in cognitione rationalis creaturae, ac deinde in aliqua creatura
            quae rationalis non esset: quia vero et ista rationalis creatura est, et ipsa eadem
            agnitione perfecta est. Sicut enim post lapsum peccati homo in agnitione Dei renovatur,
            secundum imaginem eius qui creavit eum; ita in ipsa agnitione creatus est, antequam delicto
            veterasceret, unde rursus in eadem agnitione renovaretur. Quae autem non in ea cognitione
            creata sunt, quia sive corpora sive irrationales animae creabantur, primo facta est in
            creatura intellectuali cognitio eorum a Verbo, quo dictum est ut fierent: propter quam
            cognitionem primo dicebatur: Et sic est factum: ut ostenderetur facta ipsa cognitio in ea
            natura, quae hoc in Verbo Dei ante cognoscere poterat; ac deinde fiebant ipsae corporales et
            irrationales creaturae, propter quod deinceps addebatur: Et fecit Deus. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e368">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e370">Caput 21</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e372" n="33"> Quomodo autem homo immortalis factus sit, et acceperit ad escam cum aliis
            animalibus, herbam pabuli ferentem semen, et lignum fructiferum, et herbam viridem,
            difficile est dicere. Si enim peccato mortalis effectus est, utique ante peccatum non
            indigebat talibus cibis. Neque enim posset corpus illud fame corrumpi. Nam illud quod dictum
            est: Crescite et multiplicamini, et implete terram<!--likely quote -->, quamquam nisi per concubitum maris et
            feminae fieri non posse videatur; unde hinc quoque mortalium corporum existit indicium:
            potest tamen dici, alium modum esse potuisse in corporibus immortalibus, ut solo piae
            caritatis affectu, nulla corruptionis concupiscentia filii nascerentur, nec mortuis
            parentibus successuri, nec ipsi morituri; donec terra immortalibus hominibus impleretur, ac
            sic instituto iusto et sancto populo, qualem post resurrectionem futurum credimus, nascendi
            etiam modus fieret: potest quidem dici, et quomodo dicatur, alia consideratio est; sed non
            etiam hoc quisquam dicere audebit, ciborum indigentiam quibus reficiantur, nisi mortalibus
            corporibus esse posse. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e378">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e380">Caput 22</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e382" n="34"> Nonnulli autem etiam hoc suspicati sunt, tunc interiorem hominem factum, corpus
            autem hominis postea, cum ait Scriptura: Et finxit Deus hominem de limo terrae<!--likely quote -->: ut quod
            dictum est, fecit, ad spiritum pertineat; quod autem, finxit, ad corpus. Nec attendunt
            masculum et feminam nonnisi secundum corpus fieri potuisse. Licet enim subtilissime
            disseratur, ipsam mentem hominis in qua factus est ad imaginem Dei, quamdam scilicet
            rationalem vitam, distribui in aeternae contemplationis veritatem, et in rerum temporalium
            administrationem; atque ita fieri quasi masculum et feminam, illa parte consulente, hac
            obtemperante: in hac tamen distributione non recte dicitur imago Dei, nisi illud quod
            inhaeret contemplandae incommutabili veritati. In cuius rei figura Paulus apostolus virum
            tantum dicit imaginem et gloriam Dei: Mulier autem, inquit, gloria viri est<!--likely quote -->. Itaque
            quamvis hoc in duobus hominibus diversi sexus exterius secundum corpus figuratum sit, quod
            etiam in una hominis interius mente intellegitur; tamen et femina, quia est corpore femina,
            renovatur etiam ipsa in spiritu mentis suae in agnitionem Dei secundum imaginem eius qui
            creavit, ubi non est masculus et femina. Sicut enim ab hac gratia renovationis, et
            reformatione imaginis Dei, non separantur feminae, quamvis in sexu corporis earum aliud
            figuratum sit, secundum quod vir solus dicitur esse imago et gloria Dei; sic et in ipsa
            prima conditione hominis, secundum id quod et femina homo erat, habebat utique mentem suam
            eamdemque rationalem, secundum quam ipsa quoque facta est ad imaginem Dei. Sed propter
            unitatem coniunctionis: Fecit Deus, inquit, hominem ad imaginem Dei<!--likely quote -->. Ac ne quisquam
            putaret solum spiritum hominis factum, quamvis secundum solum spiritum fieret ad imaginem
            Dei: Fecit illum, inquit, masculum et feminam fecit illos<!--likely quote -->, ut iam etiam corpus factum
            intellegatur. Rursus ne quisquam arbitraretur ita factum, ut in homine singulari uterque
            sexus exprimeretur, sicut interdum nascuntur, quos androgynos vocant; ostendit se singularem
            numerum propter coniunctionis unitatem posuisse, et quod de viro mulier facta est, sicut
            postea manifestatur, cum id quod hic breviter dictum est, diligentius coeperit explicari: et
            ideo pluralem numerum continuo subiecit, dicens: Fecit eos, et benedixit eos<!--likely quote -->. Sed, ut iam
            dixi, diligentius in consequenti Scriptura de hominis creatione requiremus. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e396">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e398">Caput 23</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e400" n="35"> Nunc advertendum est, quod posteaquam dixit: Et sic factum est; statim subiecit: Et
            vidit Deus omnia quae fecit, et ecce bona valde<!--likely quote -->: ubi intellegitur potestas et facultas
            ipsa data naturae humanae sumendi ad escam pabulum agri et fructus ligni. Ad hoc enim
            intulit: Et sic est factum, quod ab illo loco inchoaverat, ubi ait: Et dixit Deus: Ecce dedi
            vobis pabulum seminale<!--likely quote -->, et cetera. Nam si ad omnia quae supra dicta sunt retulerimus quod
            ait: Et sic est factum; consequens erit ut fateamur etiam crevisse illos iam, et
            multiplicatos implevisse terram in eodem sexto die; quod eadem Scriptura testante post
            multos annos factum invenimus. Quapropter, cum data esset haec facultas edendi, et hoc Deo
            dicente homo cognovisset, dicitur: Et sic est factum; in hoc utique quod Deo dicente homo
            cognovit. Nam si id etiam tunc egisset, id est in escam illa quae data sunt etiam vescendo
            assumpsisset, servaretur illa consuetudo Scripturae, ut posteaquam dictum est: Et sic est
            factum, quod ad exprimendam praecedentem cognitionem pertinet, deinde inferretur etiam ipsa
            operatio, ac diceretur: Et acceperunt et ederunt. Poterat enim ita dici, etiamsi non rursus
            nominaretur Deus. Sicut in illo loco posteaquam dictum est: Congregetur aqua quae sub coelo
            est in congregationem unam, et appareat arida45; subinfertur: Et sic est factum: ac deinde
            non dicitur: Et fecit Deus; sed tamen ita repetitur: Et congregata est aqua in
            congregationes suas, etc. </p>
        </div>
        <div xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Dd1e409">
          <head xml:id="wN2gEA-iEEqc7-Hd1e411">Caput 24</head>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e413" n="36"> Quod autem non singulatim, ut in caeteris, etiam de humana creatura dixit: Et vidit
            Deus quia bonum est: sed post hominem factum, datamque illi potestatem vel dominandi vel
            edendi, subintulit de omnibus: Et vidit Deus omnia quae fecit, et ecce bona valde, merito
            quaeri potest. Potuit enim primo reddi homini singillatim, quod singillatim caeteris quae
            antea facta sunt redditum est; tum demum de omnibus dici quae fecit Deus: Ecce bona valde.
            An forte quia sexto die perficiuntur omnia, propterea de omnibus dicendum fuit: Vidit Deus
            omnia quae fecit, et ecce bona valde46; non singillatim de iis quae ipso die facta sunt? Cur
            ergo de pecoribus et bestiis et reptilibus terrae dictum est, quae ad eumdem diem sextum
            pertinent? nisi forte illa et singillatim in suo genere, et cum caeteris universaliter dici
            bona meruerunt; et homo factus ad imaginem Dei, nonnisi cum caeteris hoc dici meruit. An
            quia perfectus nondum erat, quia nondum erat in paradiso constitutus? quasi vero posteaquam
            ibi constitutus est, dictum sit quod hic praetermissum est. </p>
          <p xml:id="wN2gEA-iEEqc7-d1e416" n="37"> Quid ergo dicemus? An quia praesciebat Deus hominem peccaturum, nec in suae
            imaginis perfectione mansurum, non singillatim, sed cum caeteris eum dicere voluit bonum,
            velut intimans quid esset futurum? Quia cum ea quae facta sunt, in eo quod facta sunt,
            quantum acceperunt, manent, sicut vel illa quae non peccaverunt, vel illa quae peccare non
            possunt; et singula bona, et in universo bona valde sunt. Non enim frustra est additum,
            valde; quia et corporis membra si etiam singula pulchra sunt, multo sunt tamen in universi
            corporis compage omnia pulchriora. Quia oculum, verbi gratia, placitum atque laudatum, tamen
            si separatum a corpore videremus, non diceremus tam pulchrum, quam in illa connexione
            membrorum, cum loco suo positus in universo corpore cerneretur. Ea vero quae peccando
            amittunt decus proprium, nullo tamen modo efficiunt ut non etiam ipsa recte ordinata, cum
            toto atque universo bona sint. Homo igitur ante peccatum et in suo utique genere bonus erat;
            sed Scriptura praetermisit hoc dicere, ut illud potius diceret quod futurum aliquid
            praenuntiaret. Non enim falsum de illo dictum est. Qui enim singillatim bonus est, magis
            utique cum omnibus bonus est. Non autem quando cum omnibus bonus est, sequitur ut etiam
            singillatim bonus sit. Moderatum est itaque ut id diceretur, quod in praesenti verum esset,
            et praescientiam significaret futuri. Deus enim naturarum optimus conditor, peccantium vero
            iustissimus ordinator est; ut etiam si qua singillatim fiunt delinquendo deformia, semper
            tamen cum eis universitas pulchra sit. Sed iam ea quae sequuntur in sequenti volumine
            pertractemus. </p>
        </div>
      </div>
      
    </body>
  </text>
</TEI>