<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 6</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 6</title>
          <date when="2022-06-29">June 29, 2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- augustine de genesi ad litteram, initially derived from Patrialogia PL 34, starting on column 246
          used https://www.augustinus.it/latino/genesi_lettera/index2.htm as starter file and then heavily modified 
          intended to eventually be broken into two copies one representing a new born digital critical edition; 
          the other a diplomatic transcription of the PL edition
        -->
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2022-06-29" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj">
    <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e96">Liber 6</head>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e98">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e100">Caput 1</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e102" n="1"> Et finxit Deus hominem pulverem de terra, et insufflavit in faciem eius flatum
        vitae; et factus est homo in animam viventem<!--likely quote -->. Hic primo videndum est utrum ista
        recapitulatio sit, ut nunc dicatur quomodo factus sit homo quem sexto illo die factum
        legimus; an vero tunc quidem cum fecit omnia simul, in his etiam latenter hominem fecit,
        sicut fenum terrae antequam esset exortum: ut eo modo et ipse cum iam esset in secreto
        quodam naturae aliter factus, sicut illa quae simul creavit cum factus esset dies, accessu
        temporis etiam isto modo fieret, quo in hac perspicua forma vitam gerit, vel male vel bene;
        sicut fenum quod factum est antequam exoreretur super terram, accedente iam tempore et
        fontis illius irrigatione exortum est, ut esset super terram. </p>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e107" n="2"> Prius ergo secundum recapitulationem id conemur accipere. Fortassis quippe ita homo
        factus sit in die sexto, sicut dies ipse primitus factus est, sicut firmamentum, sicut terra
        et mare. Neque enim haec dicenda sunt ante in quibusdam primordiis iam facta latuisse, ac
        deinde in hanc faciem qua mundus exstructus est, accessu temporis tamquam exorta claruisse;
        sed ab exordio saeculi, cum factus est dies, conditum mundum, in cuius elementis simul sunt
        condita, quae post accessu temporis orerentur, vel fruteta, vel animalia quaeque secundum
        suum genus. Nam nec ipsa sidera credendum est in elementis mundi primitus facta atque
        recondita, accessu postea temporis exstitisse, atque in has enituisse formas quae coelitus
        fulgent; sed illo senario perfectionis numero creata simul omnia, cum factus est dies. Utrum
        ergo sic et homo ista iam specie qua in sua natura vivit, et agit sive bonum sive malum? an
        et ipse in occulto sicut fenum agri antequam exortum est, ut hoc ei post esset accessu
        temporis exoriri, quod de pulvere factus est? </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e111">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e113">Caput 2</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e115" n="3"> Accipiamus ergo eum sexto ipso die in hac perspicua visibilique forma de limo
        factum, sed tunc non commemoratum quod nunc recapitulando insinuatur, et videamus utrum
        nobiscum ipsa Scriptura concordet. Sic certe scriptum est, cum adhuc diei sexti opera
        narrarentur: Et dixit Deus: Faciamus hominem ad imaginem et similitudinem nostram; et habeat
        potestatem piscium maris et volatilium coeli, et omnium pecorum, et omnis terrae, et omnium
        repentium quae repunt super terram. Et fecit Deus hominem, ad imaginem Dei fecit cum;
        masculum et feminam fecit eos, et benedixit eos Deus, dicens: Crescite et multiplicamini, et
        implete terram, et dominamini eius; et habete potestatem piscium maris, et volatilium coeli,
        et omnium pecorum, et omnis terrae, et omnium reptilium repentium super terram<!--likely quote -->. Iam ergo
        de limo formatus erat, et illi iam soporato mulier ex latere facta erat, sed hoc
        commemoratum non erat, quod nunc recapitulando commemoratum est. Neque enim sexto die factus
        est masculus, et accessu temporis postea facta femina; sed fecit eum, inquit; masculum et
        feminam fecit eos, et benedixit eos. Quomodo ergo iam homine in paradiso constituto mulier
        ei facta est? An et hoc praetermissum Scriptura recoluit? Nam sexto illo die etiam paradisus
        plantatus est, et ibi homo collocatus et soporatus est ut Eva formaretur, et ea formata
        evigilavit, eique nomen imposuit. Sed haec nisi per temporales moras fieri non possent. Non
        itaque ita facta sunt, sicut creata sunt omnia simul. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e121">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e123">Caput 3</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e125" n="4"> Quantamlibet enim homo cogitet facilitatem qua Deus etiam haec simul cum caeteris
        fecit, verba certe hominis novimus, nisi per temporales morulas emitti voce non posse. Cum
        ergo verba hominis audimus, vel cum animantibus, vel cum mulieri nomen imposuit, vel cum
        secutus etiam dixit: Propter hoc relinquet homo patrem suum et matrem, et coniungetur uxori
        suae; et erunt duo in carne una<!--likely quote -->; quibuslibet syllabis ista sonuerint, nec duae quaecumque
        in his verbis syllabae simul sonare potuerunt: quanto minus haec omnia cum iis quae simul
        omnia creata sunt, simul fieri? Ac per hoc, aut et illa omnia non simul ab ipso summo
        exordio saeculorum, sed per moras atque intervalla temporum facta sunt, diesque ille non
        spiritali sed corporali substantia primum conditus, vel circuitu lucis nescio quomodo, vel
        emissione et contractione, mane ac vesperam faciebat: aut si consideratis omnibus quae
        superioribus sermonibus pertractata sunt, probabilis ratio persuasit, illum diem spiritalem
        sublimiter ac primitus conditam lucem quamdam sapientem vocatum esse diem, cuius praesentia
        per ordinatam cognitionem conditioni rerum in numero senario praeberetur; atque huic
        sententiae Scripturae verba congruere quod ait postea: Cum factus est dies, fecit Deus
        coelum et terram, et omne viride agri antequam esset super terram, et omne fenum agri
        antequam exoreretur<!--likely quote -->; attestari etiam quod alibi scriptum est: Qui vivit in aeternum,
        creavit omnia simul<!--likely quote -->: non est dubium hoc quod homo de limo terrae finctus est, eique
        formata uxor ex latere, iam non ad conditionem qua simul omnia facta sint, pertinere, quibus
        perfectis requievit Deus; sed ad eam operationem, quae fit iam per volumina saeculorum, qua
        usque nunc operatur. </p>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e134" n="5"> Huc accedit quod ipsa etiam verba quibus narratur quomodo Deus paradisum
        plantaverit, in eoque hominem quem fecerat collocarit, ad eumque adduxerit animalia, quibus
        nomina imponeret, in quibus cum adiutorium simile illi non fuisset inventum, tunc ei
        mulierem costa eius detracta formaverit, satis nos admonent haec non ad illam operationem
        Dei pertinere, unde requievit in die septimo, sed ad istam potius qua per temporum cursus
        usque nunc operatur. Cum enim paradisus plantaretur, ita narrat: Et plantavit Deus paradisum
        in Eden ad orientem, et posuit ibi hominem quem finxerat. Et eiecit Deus adhuc de terra omne
        lignum pulchrum ad aspectum, et bonum ad escam<!--likely quote -->. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e140">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e142">Caput 4</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e144" n="5"> Cum dicit ergo: Eiecit adhuc de terra omne lignum pulchrum ad aspectum<!--likely quote -->; manifestat
        utique quod aliter nunc eiecerit de terra lignum, aliter tunc cum tertio die produxit terra
        herbam pabuli, seminantem semen secundum genus suum, et lignum fructuosum secundum suum
        genus. Hoc est enim: Eiecit adhuc, super illud scilicet quod iam eiecerat: tunc utique
        potentialiter et causaliter in opere pertinente ad creanda omnia simul, a quibus consummatis
        in die septimo requievit; nunc autem visibiliter in opere pertinente ad temporum cursum,
        sicut usque nunc operatur. </p>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e149" n="6"> Nisi forte quis dicat non omne ligni genus tertio die creatum, sed dilatum aliquid
        quod sexto crearetur, cum homo factus est atque in paradiso constitutus. Sed quae sexto die
        creata sint, apertissime Scriptura declarat; anima viva scilicet secundum unumquodque genus,
        quadrupedum et repentium et bestiarum, et ipse homo ad imaginem Dei masculus et femina.
        Proinde potuit praetermittere quomodo sit homo factus, quem tamen ipso die factum esse
        narravit, ut recapitulando postea, quemadmodum etiam factus fuerit intimaret, hoc est de
        terrae pulvere, et mulier illi de latere; non tamen aliquod creaturae genus praetermittere,
        vel in eo quod dixit Deus: Fiat, sive: Faciamus, vel in eo quod dicitur: Sic est factum,
        sive: Fecit Deus. Alioquin frustra per singulos dies tam diligenter distincta sunt omnia, si
        permixtionis dierum potest ulla suspicio residere, ut cum herba et lignum diei tertio sit
        attributum, aliqua ligna etiam sexto die creata esse credamus, quae ipso sexto die Scriptura
        tacuerit. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e154">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e156">Caput 5</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e158" n="7"> Postremo quid respondebimus de bestiis agri, et volatilibus coeli, quae adduxit Deus
        ad Adam, ut videret quid ea vocaret? Quod ita scriptum est: Et dixit Dominus Deus; Non est
        bonum esse hominem solum; faciamus illi adiutorium secundum ipsum. Et finxit Deus adhuc de
        terra omnes bestias agri, et omnia volatilia coeli, et adduxit illa ad Adam, ut videret quid
        vocaret illa: et omne quodcumque illud vocavit Adam animam vivam, hoc nomen illius. Et
        vocavit Adam nomina omnibus pecoribus et omnibus volatilibus coeli, et omnibus bestiis agri.
        Adae autem non est inventus adiutor similis ipsi. Et iniecit Deus mentis alienationem super
        Adam, et obdormivit, et sumpsit unam de costis eius, et adimplevit carnem in locum eius, et
        aedificavit Dominus Deus costam, quam sumpsit de Adam, in mulierem<!--likely quote -->. Si ergo consequenter,
        cum in pecoribus et bestiis agri et volatilibus coeli non esset inventum adiutorium simile
        homini, fecit ei Deus adiutorium simile de costa lateris eius; hoc autem factum est cum
        easdem bestias agri et volatilia coeli adhuc de terra finxisset, et ad illum adduxisset:
        quomodo sexto die factum hoc potest intellegi, quandoquidem illo die produxit terra animam
        vivam secundum verbum Dei; volatilia vero quinto die produxerunt aquae similiter secundum
        verbum Dei? Non itaque hic diceretur: Et finxit Deus adhuc de terra omnes bestias agri, et
        omnia volatilia coeli, nisi quia iam terra produxerat omnes bestias agri sexto die, et aqua
        omnia volatilia coeli quinto die. Aliter ergo tunc, id est potentialiter atque causaliter,
        sicut illi operi competebat, quo creavit omnia simul, a quibus in die septimo requievit:
        aliter autem nunc, sicut ea videmus, quae per temporalia spatia creat, sicut usque nunc
        operatur. Ac per hoc iam per istos notissimos lucis corporalis dies, qui circuitu solis
        fiunt, Eva facta est de latere viri sui. Tunc enim Deus adhuc finxit de terra bestias et
        volatilia, in quibus cum adiutorium simile ipsi Adam non esset inventum, illa formata est.
        In talibus ergo diebus etiam ipsum de limo finxit Deus. </p>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e163" n="8"> Neque enim dicendum est, masculum quidem sexto die factum, feminam vero
        posterioribus diebus; cum ipso sexto die apertissime dictum sit: Masculum et feminam fecit
        eos, et benedixit eos<!--likely quote -->, et caetera, quae de ambobus et ad ambos dicuntur. Aliter ergo tunc
        ambo, et nunc aliter ambo: tunc scilicet secundum potentiam per verbum Dei tamquam
        seminaliter mundo inditam, cum creavit omnia simul, a quibus in die septimo requievit, ex
        quibus omnia suis quaeque temporibus iam per saeculorum ordinem fierent; nunc autem secundum
        operationem praebendam temporibus, qua usque nunc operatur, et oportebat iam tempore suo
        fieri Adam de limo terrae, eiusque mulierem ex viri latere. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e169">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e171">Caput 6</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e173" n="9"> In qua distributione operum Dei, partim ad illos dies invisibiles pertinentium,
        quibus creavit omnia simul, partim ad istos, in quibus operatur quotidie quidquid ex illis
        tamquam involucris primordialibus in tempore evolvitur, si non importune atque absurde
        Scripturae verba secuti sumus, quae nos ad haec distinguenda duxerunt: cavendum est ne
        propter ipsarum rerum aliquanto difficilem perceptionem, quam tardiores assequi non
        sufficiunt, putemur aliquid sentire ac dicere, quod scimus nos nec sentire nec dicere.
        Quamquam enim praecedentibus sermonibus, quantum potuerim, lectorem praestruxerim; plures
        tamen arbitror caligare in his locis, et putare ita fuisse prius hominem in illo Dei opere,
        quo simul creata sunt, ut aliquam vitam duceret, ut Dei locutionem ad se directam, cum dixit
        Deus: Ecce dedi vobis omne pabulum seminale<!--likely quote -->, discerneret, crederet, intellegeret. Noverit
        ergo qui hoc putat, non hoc me sensisse, neque dixisse. </p>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e178" n="10"> Sed rursus, si dixero non ita fuisse hominem in illa prima rerum conditione, qua
        creavit Deus omnia simul, sicuti est non tantum perfectae aetatis homo, sed ne infans
        quidem, nec tantum infans, sed ne puerperium quidem in utero matris, nec tantum hoc, sed nec
        semen quidem visibile hominis; putabit omnino non fuisse. Redeat ergo ad Scripturam;
        inveniet sexto die hominem factum ad imaginem Dei, factos autem masculum et feminam<!--likely quote -->. Item
        quaerat quando facta sit femina; inveniet extra illos sex dies: tunc enim facta est, quando
        Deus de terra finxit adhuc bestias agri et volatilia coeli; non quando volatilia produxerunt
        aquae, et animam vivam, in qua et bestiae sunt, produxit terra. Tunc autem factus est homo
        et masculus et femina: ergo et tunc et postea. Neque enim tunc, et non postea; aut vero
        postea, et non tunc: nec alii postea, sed iidem ipsi aliter tunc, aliter postea. Quaeret ex
        me quomodo. Respondebo: Postea visibiliter, sicut species humanae constitutionis nota nobis
        est; non tamen parentibus generantibus, sed ille de limo, illa de costa eius. Quaeret tunc
        quomodo. Respondebo: Invisibiliter, potentialiter, causaliter, quomodo fiunt futura non
        facta. </p>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e183" n="11"> Hic forte non intelleget. Subtrahuntur enim ei cuncta quae novit, usque ad ipsam
        seminum corpulentiam. Neque enim vel tale aliquid homo iam erat, cum in prima illa sex
        dierum conditione factus erat. Datur quidem de seminibus ad hanc rem nonnulla similitudo,
        propter illa quae in eis futura conserta sunt; verumtamen ante omnia visibilia semina sunt
        illae causae: sed non intellegit. Quid ergo faciam, nisi, quantum possum, salubriter moneam
        ut Scripturae Dei credat et tunc factum hominem, quando Deus, cum factus est dies, fecit
        coelum et terram, de quo alibi Scriptura dicit: Qui vivit in aeternum, creavit omnia simul
       <!--likely quote -->; et tunc quando iam non simul, sed suis quaeque temporibus creans, finxit eum de limo
        terrae, et ex eius osse mulierem? nam nec isto modo eos illo sexto die factos, nec tamen eos
        illo sexto die non factos intellegere Scriptura permittit. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e189">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e191">Caput 7</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e193" n="12"> Forte ergo animae eorum sexto die illo factae erant, ubi et ipsa imago Dei recte
        intellegitur in spiritu mentis eorum, ut postea corpora formarentur? Sed neque hoc credere
        eadem Scriptura permittit. Primo propter illam operum consummationem; quae non video quomodo
        possit intellegi, si defuit aliquid tunc non causaliter conditum, quod postea visibiliter
        conderetur. Deinde quia sexus ipse masculi et feminae nisi in corporibus esse non potest.
        Quod si quisquam secundum intellectum et actionem tamquam utrumque sexum in una anima
        accipiendum putaverit; quid faciet de his quae ad escam Deus ipso die dedit de lignorum
        fructibus, quae nisi homini habenti corpus non utique congrua est? Nam si et hanc escam
        figurate accipere quisquam voluerit, recedet a proprietate rerum gestarum, quae primitus in
        huiusmodi narrationibus omni observatione fundanda est. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e197">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e199">Caput 8</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e201" n="13"> Quomodo ergo loquebatur, inquit, eis qui nondum audiebant, nec intellegebant; quia
        nec erant qui verba perciperent? Possem respondere sic eos allocutum Deum, quemadmodum
        Christus nos nondum natos, etiam longe post futuros, nec tantum nos, sed etiam eos omnes qui
        futuri sunt post nos. Omnibus enim dicebat, quos suos futuros videbat: Ecce ego vobiscum sum
        usque in consummationem saeculi<!--likely quote -->: sicut Deo notus erat propheta cui dixit: Priusquam te
        formarem in utero, novi te<!--likely quote -->; sicut decimatus est Levi cum esset in lumbis Abraham<!--likely quote -->. Cur
        enim non ita et ipse Abraham in Adam, et ipse Adam in primis operibus mundi, quae Deus
        creavit omnia simul? Sed verba Domini per os carnis eius, et verba Dei per ora Prophetarum
        temporali corporis voce proferuntur, et omnibus syllabis suis congruas temporum moras
        sumunt, atque consumunt: cum vero Deus dicebat: Faciamus hominem ad imaginem et
        similitudinem nostram, et habeat potestatem piscium maris et volatilium coeli, et omnium
        pecorum, et omnis terrae, et omnium reptilium quae repunt super terram; et: Crescite, et
        multiplicamini, et replete terram, et dominamini eius; et habete potestatem piscium maris,
        et volatilium coeli, et omnium pecorum, et omnis terrae, et omnium reptilium quae repunt
        super terram; et: Ecce dedi vobis omne pabulum seminale, seminans semen quod est super omnem
        terram, et omne lignum fructiferum, quod habet in se fructum seminis seminalis, quod erit
        vobis ad escam<!--likely quote -->; ipse sermo eius ante omnem aeris sonum, ante omnem carnis et nubis vocem,
        in illa summa eius Sapientia, per quam facta sunt omnia, non quasi humanis auribus
        instrepebat, sed rebus factis rerum faciendarum causas inserebat, et omnipotenti potentia
        futura faciebat, hominemque suo tempore formandum, in temporum tamquam semine vel tamquam
        radice condebat, quando condebat unde inciperent saecula, ab illo condita qui est ante
        saecula. Creaturae quippe aliae creaturas alias, quaedam tempore, quaedam causis praecedunt:
        ille autem omnia quae fecit, non solum excellentia, qua etiam causarum effector est, verum
        etiam aeternitate praecedit. Sed de hoc opportunioribus deinde Scripturarum locis fortassis
        plenius disserendum est. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e213">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e215">Caput 9</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e217" n="14"> Nunc de homine quod coeptum est terminetur, ea moderatione servata, ut in profundo
        Scripturae sensu magis praestemus diligentiam requirendi, quam affirmandi temeritatem. Quia
        enim noverat Ieremiam Deus priusquam eum formaret in utero, dubitare fas non est:
        apertissime quippe dicit: Priusquam te formarem in utero, novi te<!--likely quote -->. Ubi autem illum nosset
        antequam ita formasset, etsi nostrae infirmitati assequi vel difficile vel impossibile est;
        utrum in aliquibus propinquioribus causis, sicut Levi in lumbis Abrahae decimatus est; an in
        ipso Adam, in quo genus humanum tamquam radicaliter institutum est; et in eo ipso utrum iam
        cum de limo formatus esset, an causaliter in his operibus factus quae creavit omnia simul;
        an vero ante omnem potius creaturam, sicut elegit et praedestinavit sanctos suos ante mundi
        constitutionem<!--likely quote -->; an potius in omnibus praecedentibus causis, sive quas commemoravi, sive
        quas non commemoravi, priusquam in utero formaretur; non arbitror scrupulosius quaeri
        oportere, dummodo Ieremiam constet, ex quo est in hac luce a parentibus editus, ex illo
        egisse vitam propriam, qua grandescens aetatis accessu, posset vivere sive male sive bene;
        antea vero nullo modo, non solum priusquam in utero formaretur, sed nec iam ibi formatus,
        antequam natus. Neque enim habet ullam cunctationem apostolica illa sententia de geminis in
        Rebeccae utero nondum agentibus aliquid boni aut mali<!--likely quote -->. </p>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e226" n="15"> Nec tamen frustra scriptum est, nec infantem mundum esse a peccato, cuius est unius
        diei vita super terram; et illud in Psalmo: Ego in iniquitatibus conceptus sum, et in
        peccatis mater mea<!--likely quote --> me in utero aluit; et quod in Adam omnes moriuntur, in quo omnes
        peccaverunt<!--likely quote -->. Nunc autem liquido teneamus, quaelibet parentum merita traiciantur in
        prolem, quaecumque gratia Dei, antequam nascatur, quemque sanctificet, nec iniquitatem esse
        apud Deum, nec boni malive agere quemquam quod ad propriam personam pertineat, antequam
        natus est: illamque sententiam qua nonnulli putant alibi peccasse magis minusque animas, et
        pro diversorum meritis peccatorum in diversa corpora esse detrusas, apostolicae non
        convenire sententiae; cum apertissime dictum sit, nihil egisse nondum natos seu boni seu
        mali. </p>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e233" n="16"> Ac per hoc aliqua quaestio est suo loco retractanda, quid de peccato primorum
        parentum, qui duo soli fuerunt, generis humani contraxerit universa consparsio: nihil tamen
        talium meritorum habere potuisse hominem antequam de terrae pulvere fictus esset, antequam
        suo tempore viveret, nulla quaestio est. Sicut enim Esau et Iacob, quos nondum natos dixit
        Apostolus nihil egisse boni vel mali<!--likely quote -->, non possemus dicere traxisse aliquid meriti de
        parentibus, si nec ipsi parentes egissent aliquid boni aut mali; nec genus humanum peccasse
        in Adam, si ipse non peccasset Adam; non autem peccasset Adam, nisi iam suo tempore viveret,
        quo posset vivere sive bene sive male: ita frustra peccatum eius, seu recte factum
        requiritur, cum adhuc in rebus simul creatis causaliter conditus, nec vita propria iam
        vivebat, nec in parentibus sic viventibus erat. In illa enim prima conditione mundi, cum
        Deus omnia simul creavit, homo factus est qui esset futurus, ratio creandi hominis, non
        actio creati. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e239">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e241">Caput 10</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e243" n="17"> Sed haec aliter in Verbo Dei, ubi ista non facta, sed aeterna sunt; aliter in
        elementis mundi, ubi omnia simul facta futura sunt; aliter in rebus quae secundum causas
        simul creatas, non iam simul sed suo quaeque tempore creantur, in quibus Adam iam formatus
        ex limo, et Dei flatu animatus, sicut fenum exortum; aliter in seminibus, in quibus rursus
        quasi primordiales causae repetuntur, de rebus ductae quae secundum causas, quas primum
        condidit, exstiterunt, velut herba ex terra, semen ex herba. In quibus omnibus ea iam facta
        modos et actus sui temporis acceperunt, quae ex occultis atque invisibilibus rationibus,
        quae in creatura causaliter latent, in manifestas formas naturasque prodierunt: sicut herba
        exorta super terram, et homo factus in animam vivam, et caetera huiusmodi, sive frutecta
        sive animantia, ad illam operationem Dei pertinentia, qua usque nunc operatur. Sed etiam
        ista secum gerunt tamquam iterum seipsa invisibiliter in occulta quadam vi generandi, quam
        extraxerunt de illis primordiis causarum suarum, in quibus creato mundo cum factus est dies,
        antequam in manifestam speciem sui generis exorerentur, inserta sunt. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e248">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e250">Caput 11</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e252" n="18"> Si enim prima illa opera Dei, cum simul omnia creavit, in suo modo perfecta non
        essent, ea procul dubio post adderentur quae illis perficiendis defuissent; ut quaedam
        universitatis perfectio ex utriusque constaret singulis quasi semis, velut alicuius totius
        partes essent, quarum coniunctione ipsum totum cuius partes fuerant, compleretur. Rursus, si
        ita essent illa perfecta, sicut perficiuntur, cum suis quaeque temporibus in manifestas
        formas actusque procreantur; profecto aut nihil ex eis postea per tempora fieret, aut hoc
        fieret, quod ex istis quae suo quaeque iam tempore oriuntur, Deus non cessat operari. Nunc
        autem quia iam et consummata quodammodo, et quodammodo inchoata sunt ea ipsa quae
        consequentibus evolvenda temporibus primitus Deus omnia simul creavit, cum faceret mundum:
        consummata quidem quia nihil habent illa in naturis propriis, quibus suorum temporum cursus
        agunt, quod non in istis causaliter factum sit; inchoata vero, quoniam quaedam erant quasi
        semina futurorum, per saeculi tractum ex occulto in manifestum locis congruis exserenda:
        ipsius etiam Scripturae verba satis ad hoc admonendum insigniter vigent, si quis in eis
        evigilet. Nam et consummata ea dicit et inchoata: nisi enim consummata essent, non scriptum
        esset: Et consummata sunt coelum et terra, et omnis compositio eorum: et consummavit Deus in
        die sexto opera sua, quae fecit; et benedixit Deus diem septimum, et sanctificavit eum<!--likely quote -->;
        rursusque nisi inchoata essent, non ita sequeretur, quia in illa die requievit ab omnibus
        operibus suis quae inchoavit Deus facere<!--likely quote -->. </p>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e259" n="19"> Hic igitur si quis inquirat quomodo consummavit et quomodo inchoavit: neque enim
        alia consummavit, alia inchoavit, sed eadem ipsa utique a quibus in die septimo requievit,
        ex iis quae supra diximus clarum est. Consummasse quippe ista intellegimus Deum, cum creavit
        omnia simul ita perfecte, ut nihil ei adhuc in ordine temporum creandum esset, quod non hic
        ab eo iam in ordine causarum creatum esset: inchoasse autem, ut quod hic praefixerat causis,
        post impleret effectis. Proinde formavit Deus hominem pulverem terrae, vel limum terrae, hoc
        est de pulvere vel limo terrae; et inspiravit sive sufflavit in eius faciem spiritum vitae,
        et factus est homo in animam vivam<!--likely quote -->. Non tunc praedestinatus; hoc enim ante saeculum in
        praescientia Creatoris: neque tunc causaliter vel consummate inchoatus, vel inchoate
        consummatus; hoc enim a saeculo in rationibus primordialibus, cum simul omnia crearentur:
        sed creatus in tempore suo, visibiliter in corpore, invisibiliter in anima, constans ex
        anima et corpore. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e265">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e267">Caput 12</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e269" n="20"> Iam ergo videamus quomodo eum fecerit Deus, primum de terra corpus eius; post etiam
        de anima videbimus, si quid valebimus. Quod enim manibus corporalibus Deus de limo finxerit
        hominem, nimium puerilis cogitatio est, ita ut si hoc Scriptura dixisset, magis eum qui
        scripsit translato verbo usum credere deberemus, quam Deum talibus membrorum lineamentis
        determinatum qualia videmus in corporibus nostris. Dictum est enim: Manus tua gentes
        disperdidit<!--likely quote -->; et: Eduxisti populum tuum in manu forti et brachio excelso<!--likely quote -->; sed pro
        potestate et virtute Dei positum huius membri nomen quis usque adeo desipit, ut non
        intellegat? </p>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e276" n="21"> Nec illud audiendum est, quod nonnulli putant, ideo praecipuum Dei opus esse
        hominem, quia caetera dixit, et facta sunt; hunc autem ipse fecit: sed ideo potius, quia
        hunc ad imaginem suam fecit. Nam illa quae dixit et facta sunt, ideo sic scriptum est, quia
        per Verbum eius facta sunt, sicut per hominem hominibus dici potuit verbis, quae
        temporaliter cogitantur, et voce proferuntur. Non sic autem loquitur Deus, nisi cum per
        corporalem creaturam loquitur, sicut Abrahae, sicut Moysi, sicut per nubem de Filio suo.
        Ante vero omnem creaturam, ut esset ipsa creatura, eo Verbo dictum est, quod in principio
        erat Deus apud Deum: et quia omnia per ipsum facta sunt, et sine ipso factum est nihil<!--likely quote -->,
        utique et homo per ipsum factus est. Certe enim coelum verbo fecit, quia dixit et factum
        est: scriptum est tamen: Et opera manuum tuarum sunt coeli<!--likely quote -->. Et de hoc imo quasi fundo
        mundi scriptum est: Quoniam ipsius est mare, et ipse fecit illud, et aridam terram manus
        eius finxerunt<!--likely quote -->. Non igitur hoc in honorem hominis deputetur, velut caetera Deus dixerit,
        et facta sint, hunc autem ipse fecerit; aut verbo caetera, hunc autem manibus fecerit. Sed
        hoc excellit in homine, quia Deus ad imaginem suam hominem fecit, propter hoc quod ei dedit
        mentem intellectualem, qua praestat pecoribus; unde iam superiore loco disseruimus. In quo
        honore positus, si non intellexerit, ut bene agat, eisdem ipsis pecoribus quibus praelatus
        est comparabitur. Sic etenim scriptum est: Homo in honore positus non intellexit; comparatus
        est pecoribus insensatis, et similis factus est eis<!--likely quote -->. Nam et pecora Deus fecit, sed non ad
        imaginem suam. </p>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e287" n="22"> Nec dicendum est: Hominem ipse fecit, pecora vero iussit, et facta sunt: et hunc
        enim et illa per Verbum suum fecit, per quod facta sunt omnia. Sed quia idem Verbum et
        Sapientia et Virtus eius est; dicitur et manus eius, non visibile membrum, sed efficiendi
        potentia. Nam haec eadem Scriptura quae dicit quod Deus hominem de limo terrae finxerit,
        dicit etiam quod bestias agri de terra finxerit, quando eas cum volatilibus coeli ad Adam
        adduxit, ut videret quid ea vocaret. Sic enim scriptum est: Et finxit Deus adhuc de terra
        omnes bestias<!--likely quote -->. Si ergo et hominem de terra et bestias de terra ipse formavit, quid habet
        homo excellentius in hac re, nisi quod ipse ad imaginem Dei creatus est? Nec tamen hoc
        secundum corpus, sed secundum intellectum mentis, de quo post loquemur. Quamquam et in ipso
        corpore habeat quamdam proprietatem quae hoc indicet, quod erecta statura factus est, ut hoc
        ipso admoneretur non sibi terrena esse sectanda, velut pecora, quorum voluptas omnis ex
        terra est, unde in alvum cuncta prona atque prostrata sunt. Congruit ergo et corpus eius
        animae rationali, non secundum lineamenta figurasque membrorum, sed potius secundum id quod
        in coelum erectum est, ad intuenda quae in corpore ipsius mundi superna sunt: sicut anima
        rationalis in ea debet erigi, quae in spiritalibus natura maxime excellunt, ut quae sursum
        sunt sapiat, non quae super terram<!--likely quote -->. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e295">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e297">Caput 13</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e299" n="23"> Sed quomodo fecit eum Deus de limo terrae; utrum repente in aetate perfecta, hoc
        est virili atque iuvenali, an sicut nunc usque format in uteris matrum? Neque enim alius
        haec facit, quam ille qui dixit: Priusquam te formarem in utero, novi te<!--likely quote -->: ut illud tantum
        proprium habuerit Adam, quod non ex parentibus natus est, sed factus ex terra; eo tamen modo
        ut in hoc perficiendo, et per aetates augendo hi temporum numeri complerentur, quos naturae
        humani generis attributos videmus. An potius hoc non est requirendum? Utrumlibet enim
        fecerit, hoc fecit quod Deum et omnipotentem et sapientem posse ac facere congruebat. Ita
        enim certas temporum leges generibus qualitatibusque rerum in manifestum ex abdito
        producendis attribuit, ut eius voluntas sit super omnia. Potentia quippe sua numeros
        creaturae dedit, non ipsam potentiam eisdem numeris alligavit. Nam Spiritus eius ita
        faciendo mundo superferebatur, ut et facto superferatur, non corporalibus locis, sed
        excellentia potestatis. </p>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e304" n="24"> Quis enim nescit aquam concretam terrae, cum ad radices vitis venerit, duci in
        saginam ligni illius, atque in eo sumere qualitatem, qua in uvam procedat paulatim
        erumpentem; atque in ea grandescente vinum fiat, maturumque dulcescat, quod adhuc fervescat
        expressum, et quadam vetustate firmatum ad usum bibendi utilius iucundiusque perveniat? Num
        ideo Dominus lignum quaesivit aut terram, aut has temporum moras, cum aquam miro compendio
        convertit in vinum, et tale vinum quod ebrius etiam conviva laudaret<!--likely quote -->? Numquid adiutorio
        temporis eguit conditor temporis? Nonne certis dierum numeris suo cuique generi
        accommodatis, omnis natura serpentium coalescit, formatur, nascitur, roboratur? Num
        exspectati sunt hi dies, ut in draconem virga converteretur de manu Moysi et Aaron<!--likely quote -->? Nec
        ista cum fiunt, contra naturam fiunt, nisi nobis quibus aliter naturae cursus innotuit; non
        autem Deo, cui hoc est natura quod fecerit. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e312">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e314">Caput 14</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e316" n="25"> Quaeri autem merito potest, causales illae rationes, quas mundo indidit, cum primum
        simul omnia creavit, quomodo sint institutae: utrum ut, quemadmodum videmus cuncta nascentia
        vel fruticum vel animalium in suis conformationibus atque incrementis, sua pro diversitate
        generum diversa spatia peragerent temporum? an ut, quemadmodum creditur factus Adam sine
        ullo progressu incrementorum virili aetate, continuo formarentur? Sed cur non utrumque illas
        credimus habuisse, ut hoc ex eis futurum esset, quod factori placuisset? Si enim illo modo
        dixerimus, incipiet contra ipsas factum videri, non solum etiam illud de aqua vinum, sed et
        omnia miracula quae contra naturae usitatum cursum fiunt: si autem isto modo, multo erit
        absurdius ipsas istas quotidianas naturae formas et species contra illas primarias omnium
        nascentium causales rationes suorum temporum peragere spatia. Restat ergo ut ad utrumque
        modum habiles creatae sint; sive ad istum quo usitatissime temporalia transcurrunt, sive ad
        illum quo rara et mirabilia fiunt, sicut Deo facere placuerit quod tempori congruat. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e320">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e322">Caput 15</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e324" n="26"> Verumtamen sic factus est homo, quemadmodum illae primae causae habebant ut fieret
        primus homo, quem non ex parentibus nasci, qui nulli praecesserant, sed de limo formari
        oportebat, secundum causalem rationem, in qua primitus factus erat. Nam si aliter factus
        est, non eum Deus in illorum sex dierum operibus fecerat: in quibus cum dicitur factus,
        ipsam causam utique fecerat Deus, qua erat suo tempore homo futurus, et secundum quam fuerat
        ab illo faciendus, qui simul et consummaverat inchoata propter perfectionem causalium
        rationum, et inchoaverat consummanda propter ordinem temporum. Si ergo in illis primis rerum
        causis, quas mundo primitus Creator inseruit, non tantum posuit quod de limo formaturus erat
        hominem, sed etiam quemadmodum formaturus, utrum sicut in matris utero, an in forma
        iuvenali; procul dubio sic fecit, ut illic praefixerat; neque enim contra dispositionem suam
        faceret: si autem vim tantum ibi posuit possibilitatis, ut homo fieret quoquo modo fieret,
        ut et sic et sic posset, id est ut id quoque ibi esset, quia et sic et sic posset; unum
        autem ipsum modum quo erat facturus in sua voluntate servavit, non mundi constitutioni
        contexuit: manifestum est etiam sic non factum esse hominem contra quam erat in illa prima
        conditione causarum; quia ibi erat etiam sic fieri posse, quamvis non ibi erat ita fieri
        necesse esse: hoc enim non erat in conditione creaturae, sed in placito Creatoris, cuius
        voluntas rerum necessitas est. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e328">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e330">Caput 16</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e332" n="27"> Nam et nos pro captu infirmitatis humanae iam in ipsis rebus tempore exortis
        possumus nosse quid in cuiusque natura sit, quod experimento perceperimus; sed utrum etiam
        futurum sit ignoramus. Est quippe in natura huius, verbi gratia, iuvenis ut senescat; sed
        utrum hoc etiam sit in Dei voluntate, nescimus. Sed nec in natura esset, nisi in Dei
        voluntate prius fuisset, qui condidit omnia. Et utique occulta ratio est senectutis in
        corpore iuvenali, vel iuventutis in corpore puerili: neque enim oculis cernitur, sicut ipsa
        in puero pueritia, sicut iuventus in iuvene; sed alia quadam notitia colligitur inesse in
        natura quiddam latens, quo educantur in promptu numeri occulti, vel iuventutis a pueritia,
        vel senectutis a iuventute. Occulta est ergo ista ratio, qua fit ut hoc esse possit, sed
        oculis; menti autem non est occulta: utrum autem hoc etiam necesse sit, omni modo nescimus.
        Et illam quidem qua fit ut esse possit, esse in natura ipsius corporis novimus: illam vero
        qua fit ut necesse sit, manifestum est illic non esse. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e337">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e339">Caput 17</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e341" n="28"> Sed fortassis in mundo est, ut necesse sit istum hominem senescere. Si autem nec in
        mundo est, in Deo est. Hoc enim necessario futurum est quod ille vult, et ea vere futura
        sunt quae ille praescivit. Nam multa secundum inferiores causas futura sunt; sed si ita sunt
        et in praescientia Dei, vere futura sunt: si autem ibi aliter sunt, ita potius futura sunt,
        sicut ibi sunt, ubi qui praescit, falli non potest. Nam futura dicitur senectus in iuvene,
        sed tamen futura non est, si ante moriturus est: hoc autem ita erit, sicut se habent aliae
        causae, sive mundo contextae, sive in Dei praescientia reservatae. Nam secundum quasdam
        futurorum causas moriturus erat Ezechias, cui Deus addidit quindecim annos ad vitam<!--likely quote -->; id
        utique faciens quod ante constitutionem mundi se facturum esse praesciebat, et in sua
        voluntate servabat. Non ergo id fecit quod futurum non erat: hoc enim magis erat futurum,
        quod se facturum esse praesciebat. Nec tamen illi anni additi recte dicerentur, nisi ad
        aliquid adderentur, quod se aliter in aliis causis habuerat. Secundum aliquas igitur causas
        inferiores iam vitam finierat: secundum illas autem quae sunt in voluntate et praescientia
        Dei, qui ex aeternitate noverat quid illo tempore facturus erat (et hoc vere futurum erat),
        tunc erat finiturus vitam quando finivit vitam. Quia etsi oranti concessum est, etiam sic
        eum oraturum ut tali orationi concedi oporteret ille utique praesciebat, cuius praescientia
        falli non poterat: et ideo quod praesciebat, necessario futurum erat. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e347">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e349">Caput 18</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e351" n="29"> Quapropter, si omnium futurorum causae mundo sunt insitae, cum ille factus est
        dies, quando Deus creavit omnia simul; non aliter Adam factus est, cum de limo formatus est,
        sicut est credibilius iam perfectae virilitatis, quam erat in illis causis, ubi Deus hominem
        in sex dierum operibus fecit. Ibi enim erat non solum ut ita fieri posset, verum etiam ut
        ita eum fieri necesse esset. Tam enim non fecit Deus contra causam, quam sine dubio volens
        praestituit, quam contra voluntatem suam non facit. Si autem non omnes causas in creatura
        primitus condita praefixit, sed aliquas in sua voluntate servavit; non sunt quidem illae
        quas in sua voluntate servavit, ex istarum quas creavit necessitate pendentes: non tamen
        possunt esse contrariae quas in sua voluntate servavit, illis quas sua voluntate constituit;
        quia Dei voluntas non potest sibi esse contraria. Istas ergo sic condidit, ut ex illis esse
        illud, cuius causae sunt, possit; sed non necesse sit: illas autem sic abscondit, ut ex eis
        esse necesse sit hoc, quod ex istis fecit ut esse possit. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e355">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e357">Caput 19</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e359" n="30"> Solet item quaeri, utrum animale corpus prius homini formatum sit e limo, quale
        nunc habemus, an spiritale, quale resurgentes habebimus. Quamquam enim hoc in illud
        mutabitur; seminatur enim corpus animale, resurgit corpus spiritale: tamen quid prius homini
        factum sit, ideo disceptatur, quia si animale factum est, non hoc recipiemus, quod in illo
        perdidimus, sed tanto melius quanto spiritale animali praeponendum est, quando erimus
        aequales Angelis Dei<!--likely quote -->. Sed Angeli possunt aliis et iustitia praeponi; numquid et Domino?
        De quo tamen dictum est: Minorasti eum paulo minus ab Angelis<!--likely quote -->. Unde, nisi propter carnis
        infirmitatem quam sumpsit ex Virgine, formam servi accipiens<!--likely quote -->, in qua moriens nos a
        servitute redimeret? Sed quid hinc diutius disseramus? Non enim obscura est Apostoli
        sententia de hac re; qui cum voluisset adhibere testimonium, quo probaret esse corpus
        animale, non tam de suo vel de cuiusquam hominis corpore, quod in praesenti videbatur, quam
        de hoc ipso Scripturae huius loco recoluit et adhibuit, dicens: Si est corpus animale, est
        et spiritale; sic etenim scriptum est: Factus est primus homo Adam in animam viventem;
        novissimus Adam in spiritum vivificantem. Sed non primum quod spiritale est, sed quod
        animale; postea, spiritale. Primus homo de terra, terrenus; secundus homo de coelo,
        coelestis. Qualis terrenus, tales et terreni; et qualis coelestis, tales et coelestes. Et
        quomodo induimus imaginem terreni, induamus et imaginem eius qui de coelo est<!--likely quote -->. Quid ad
        hoc dici potest? Imaginem ergo coelestis hominis nunc ex fide portamus, habituri in
        resurrectione quod credimus: imaginem autem terreni hominis ab ipso exordio humanae
        generationis induimus. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e371">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e373">Caput 20</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e375" n="31"> Hic occurrit alia quaestio, quomodo renovemur, si non ad hoc per Christum
        revocamur, quod in Adam prius eramus. Quamquam enim multa non in pristinum, sed in melius
        renoventur, ab inferiore tamen statu, quam quo erant antea, renovantur. Unde ergo ille
        filius mortuus erat, et revixit; perierat, et inventus est<!--likely quote -->: unde illi profertur stola
        prima, si non immortalitatem recipit, quam perdidit Adam! Quomodo autem perdidit
        immortalitatem, si corpus habuit animale? Neque enim animale corpus, sed spiritale erit, cum
        corruptibile hoc induerit incorruptionem, et mortale hoc induerit immortalitatem<!--likely quote -->.
        Nonnulli his angustiis coarctati, ut et illa constet sententia qua exemplum de animali
        corpore hinc datum est, ut diceretur: Factus est primus homo Adam in animam viventem<!--likely quote -->; et
        ista renovatio receptioque immortalitatis, non absurde dicatur in pristinum futura, in illud
        scilicet quod Adam perdidit: putaverunt prius quidem hominem fuisse corporis animalis; sed
        dum in paradiso constitutus est, eum fuisse mutatum, sicut nos quoque resurrectione
        mutabimur. Hoc quidem liber Geneseos non commemorat; sed ut possint utraque testimonia
        Scripturarum inter se consentire, sive illud quod de animali corpore dictum est, sive illa
        quae de renovatione nostra plurima in sanctis Litteris reperiuntur, hoc tamquam necessario
        consequi crediderunt. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e385">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e387">Caput 21</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e389" n="32"> Sed si ita est, frustra conamur paradisum et illas arbores earumque fructus,
        praeter figuratam significationem, prius accipere ad rerum gestarum proprietatem. Quis enim
        credat iam illius modi cibos ex arborum pomis immortalibus et spiritalibus corporibus
        necessarios esse potuisse? Verumtamen si aliud non potest inveniri, melius eligimus
        paradisum spiritaliter intellegere, quam vel putare non renovari hominem, cum toties hoc
        Scriptura commemoret; vel eum existimare recipere quod non ostenditur amisisse. Huc accedit
        quod et ipsa mors hominis, quam eum peccato commeruisse, multa divina testimonia
        colloquuntur, indicat eum sine morte futurum fuisse, nisi peccasset. Quomodo ergo sine morte
        mortalis? aut quomodo non mortalis, si corpus animale? </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e393">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e395">Caput 22</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e397" n="33"> Unde quidam non eum mortem corporis peccato meruisse arbitrantur, sed mortem
        animae, quam fecit iniquitas. Nam credunt eum, propter corpus animale, exiturum fuisse de
        hoc corpore, ad requiem scilicet quam nunc habent sancti qui iam dormierunt, et in fine
        saeculi eadem membra immortaliter recepturum; ut videlicet mors corporis non de peccato
        accidisse videatur, sed naturaliter, ut animalium caeterorum. Verum his rursus Apostolus
        occurrit et dicit: Corpus quidem mortuum est propter peccatum, spiritus autem vita est
        propter iustitiam. Si autem Spiritus eius qui suscitavit Christum a mortuis habitat in
        vobis; qui suscitavit Christum a mortuis, vivificabit et mortalia corpora vestra per
        inhabitantem Spiritum eius in vobis<!--likely quote -->. Ac per hoc mors etiam corporis de peccato est. Si
        ergo non peccasset Adam, nec corpore moreretur; ideoque immortale haberet et corpus. Quomodo
        ergo immortale, si animale? </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e404">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e406">Caput 23</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e408" n="34"> Sed rursus non vident, qui eius corpus in paradiso mutatum putant, ut ex animali
        fieret spiritale, nihil impedire, si non peccasset, ut post paradisi vitam, quam iuste
        obedienterque vixisset, acciperet eamdem corporis mutationem in vita aeterna, ubi iam cibis
        corporalibus non egeret. Quid ergo necesse est propter hoc iam cogi figurate, non proprie
        paradisum intellegere, quia non posset mori corpus nisi peccato? Verum est quidem quod non
        moreretur etiam corpore, nisi peccasset; aperte quippe dicit Apostolus: Corpus mortuum
        propter peccatum<!--likely quote -->: animale tamen posset esse ante peccatum, et post vitam iustitiae, cum
        Deus vellet, fieri spiritale. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e414">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e416">Caput 24</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e418" n="35"> Quomodo ergo, inquiunt, renovari dicimur, si non hoc recipimus, quod perdidit
        primus homo, in quo omnes moriuntur? Hoc plane recipimus secundum quemdam modum, et non hoc
        recipimus secundum quemdam modum. Non itaque immortalitatem spiritalis corporis recipimus,
        quam nondum habuit homo; sed recipimus iustitiam, ex qua per peccatum lapsus est homo.
        Renovabimur ergo a vetustate peccati, non in pristinum corpus animale, in quo fuit Adam, sed
        in melius, id est in corpus spiritale, cum efficiemur aequales Angelis Dei<!--likely quote -->, apti coelesti
        habitationi, ubi esca quae corrumpitur non egebimus. Renovamur ergo spiritu mentis nostrae
       <!--likely quote --> secundum imaginem eius qui creavit nos, quam peccando Adam perdidit. Renovabimur autem
        etiam carne, cum hoc corruptibile induet incorruptionem<!--likely quote -->, ut sit spiritale corpus; in quod
        nondum mutatus, sed mutandus erat Adam, nisi mortem etiam corporis animalis peccando
        meruisset. </p>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e427" n="36"> Denique non ait Apostolus: Corpus quidem mortale propter peccatum; sed: Corpus
        mortuum propter peccatum<!--likely quote -->. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e433">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e435">Caput 25</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e437" n="36"> Illud quippe ante peccatum, et mortale secundum aliam, et immortale secundum aliam
        causam dici poterat: id est mortale, quia poterat mori; immortale, quia poterat non mori.
        Aliud est enim non posse mori, sicut quasdam naturas immortales creavit Deus: aliud est
        autem posse non mori, secundum quem modum primus creatus est homo immortalis; quod ei
        praestabatur de ligno vitae, non de constitutione naturae: a quo ligno separatus est cum
        peccasset, ut posset mori, qui nisi peccasset posset non mori. Mortalis ergo erat conditione
        corporis animalis, immortalis autem beneficio Conditoris. Si enim corpus animale, utique
        mortale, quia et mori poterat; quamvis et immortale, ideo quia et non mori poterat. Neque
        enim immortale quod mori omnino non possit, erit nisi spiritale, quod nobis futurum in
        resurrectione promittitur. Ac per hoc illud animale et ob hoc mortale, quod propter
        iustitiam spiritale fieret et ob hoc omni modo immortale, factum est propter peccatum non
        mortale, quod et antea erat, sed mortuum, quod posset non fieri, si homo non peccasset. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e441">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e443">Caput 26</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e445" n="37"> Quomodo ergo corpus nostrum dicit Apostolus mortuum, cum adhuc de viventibus
        loqueretur, nisi quia iam ipsa conditio moriendi ex peccato parentum haesit in prole?
        Animale est enim et hoc corpus, sicut et primi hominis fuit; sed hoc iam in ipso animalis
        genere multo est deterius: habet enim necessitatem moriendi, quod illud non habuit. Quamvis
        enim restabat adhuc ut immutaretur, et spiritale factum plenam immortalitatem perciperet,
        ubi cibo corruptibili non egeret; tamen si iuste viveret homo, et in spiritalem habitudinem
        corpus eius mutaretur, non iret in mortem. In nobis autem etiam iuste viventibus, corpus
        moriturum est; propter quam necessitatem, ex illius primi hominis peccato venientem, non
        mortale, sed mortuum corpus nostrum dixit Apostolus, quia omnes in Adam morimur<!--likely quote -->. Item
        dicit: Sicut est veritas in Iesu, deponere vos secundum priorem conversationem hominem
        veterem; eum qui corrumpitur secundum concupiscentias deceptionis<!--likely quote -->; hoc est, factus Adam
        per peccatum. Vide ergo quid sequatur: Renovamini autem spiritu mentis vestrae, et induite
        novum hominem; eum qui secundum Deum creatus est, in iustitia et sanctitate veritatis<!--likely quote -->:
        ecce quod perdidit Adam per peccatum. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e455">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e457">Caput 27</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e459" n="37"> In hoc ergo renovamur, secundum id quod amisit Adam, id est secundum spiritum
        mentis nostrae: secundum autem corpus quod seminatur animale, et resurget spiritale, in
        melius renovabimur, quod nondum fuit Adam. </p>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e462" n="38"> Dicit item Apostolus: Exspoliantes vos veterem hominem cum actibus eius, induite
        novum qui renovatur in agnitionem Dei, secundum imaginem eius qui creavit eum<!--likely quote -->. Hanc
        imaginem in spiritu mentis impressam perdidit Adam per peccatum; quam recipimus per gratiam
        iustitiae; non spiritale atque immortale corpus, in quo ille nondum fuit, et in quo erunt
        omnes sancti resurgentes a mortuis: hoc enim praemium est illius meriti, quod amisit.
        Proinde illa stola prima<!--likely quote -->, aut ipsa iustitia est unde lapsus est; aut, si indumentum
        corporalis immortalitatis significat, etiam hanc ille sic amisit, cum propter peccatum ad
        eam pervenire non potuit. Dicitur enim et amisisse uxorem, et amisisse honorem, qui speratum
        non acceperit, illo a quo sperabat offenso. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e470">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e472">Caput 28</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e474" n="39"> Secundum hanc ergo sententiam corpus animale habuit Adam, non tantum ante
        paradisum, sed etiam in paradiso constitutus: quamvis in interiore homine fuerit spiritalis,
        secundum imaginem eius qui creavit eum; quod amisit peccando, meruitque etiam corporis
        mortem, qui non peccando mereretur et in corpus spiritale commutationem. Nam si et interius
        animaliter vixit, non possumus dici ad hoc ipsius renovari. Quibus enim dicitur: Renovamini
        spiritu mentis vestrae<!--likely quote -->, hoc eis dicitur, ut spiritales fiant: quod si ille nec in ipsa
        mente fuit, quomodo nos renovamur ad id quod homo nunquam fuit? Apostoli autem et omnes
        iusti animale utique corpus adhuc habebant, sed tamen spiritaliter interius vivebant;
        renovati scilicet in agnitionem Dei, secundum imaginem eius qui creavit eos: non ideo tamen
        iam peccare non poterant, si consentirent iniquitati. Nam et spiritales posse cadere in
        tentatione peccati, ostendit Apostolus, ubi ait: Fratres, si praeoccupatus fuerit homo in
        aliquo delicto, vos qui spiritales estis, instruite huiusmodi in spiritu lenitatis,
        intendens te ipsum, ne et tu tenteris<!--likely quote -->. Hoc dixi, ne cuiquam impossibile videatur quod
        peccavit Adam, si spiritalis erat mente, quamvis animalis esset corpore. Quae cum ita sint,
        nihil tamen adhuc praepropere confirmamus, sed exspectamus potius utrum etiam caetera
        Scriptura hunc intellectum non impediat. </p>
    </div>
    <div xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Dd1e483">
      <head xml:id="wN2gEA-cB6vSj-Hd1e485">Caput 29</head>
      <p xml:id="wN2gEA-cB6vSj-d1e487" n="40"> Sequitur enim quaestio de anima valde difficilis, in qua multi laboraverunt,
        nobisque ubi laboremus reliquerunt. Sive enim quia non omnium omnia legere potui, qui de hac
        re secundum Scripturarum nostrarum veritatem ad aliquid liquidum minimeque dubium pervenire
        potuerunt; sive quia tanta quaestio est, ut etiam qui eam veraciter solvunt, non facile
        intellegantur a talibus, qualis ipse sum: fateor neminem adhuc mihi persuasisse quod sic
        habeam de anima, ut nihil amplius quaerendum putem. Utrum autem nunc certum aliquid
        inventurus sim et definiturus, ignoro. Quod autem potuero, si conatum meum Dominus
        adiuverit, sequenti volumine explicare curabo. </p>
    </div>
  </div>
    </body>
  </text>
</TEI>